<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>桃花源里人家</title>
  
  
  <link href="https://yunhao-tech.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://yunhao-tech.github.io/"/>
  <updated>2023-04-10T20:13:08.079Z</updated>
  <id>https://yunhao-tech.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>所蕴</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>古诗词句漫谈</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/64c8ccc0/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/64c8ccc0/</id>
    <published>2023-04-10T19:49:54.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T20:13:08.079Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>怎样才算是意境优美的好诗？对于这个问题，王国维是这样回答的：</p><blockquote><p>大家之作，其言情也必沁人心脾，其写景也必豁人耳目，其词脱口而出，无娇揉妆束之态</p></blockquote><p>写景令人耳目一新；抒情沁人心脾而不矫揉造作；我再加上一点，意境能令人感同身受，真情实意。这三条便是我判别好诗的依据了。</p><p>经年积累，我也寻到了一些诗中的意境。美妙的情感要分享出来才好，我先来 🙋‍♂️</p><hr><blockquote><p>被酒莫惊春睡重，赌书消得泼茶香。当时只道是寻常。——纳兰性德《浣溪沙·谁念西风独自凉》</p></blockquote><p>曾经那一幕幕的美好，如今记起，唯有神往。殊不知，当下的时光将来亦是美丽的回忆。正是“满目山河空念远，落花风雨更伤春，不如怜取眼前人”</p><blockquote><p>李煜《虞美人·春花秋月何时了》：“雕栏玉砌应犹在，只是朱颜改。”</p></blockquote><p>我认为这句的情感比刘希夷的“年年岁岁花相似，岁岁年年人不同”更进一层。看看不同时期的全家福，转头再看现在的家人们，有一种特殊的情感油然而生。</p><p>而说到相似意境的诗句，我首推杜甫《江南逢李龟年》的那句“正是江南好风景，落花时节又逢君”。写物是人非之情的诗句，无出其右。</p><blockquote><p>垆边人似月，皓腕凝霜雪。——韦庄《菩萨蛮·人人尽说江南好》</p></blockquote><p>我很喜欢这句，“皓腕凝霜雪”太戳我了</p><blockquote><p>此去经年，应是良辰好景虚设。便纵有千种风情，更与何人说？——柳永《雨霖铃·寒蝉凄切》</p></blockquote><p>此去一别数年，即便有良辰美景也形同虚设；便有满腹思绪情意，更与何人倾诉？真真是极尽婉约，令人柔肠百转。</p><blockquote><p>尊前拟把归期说，欲语春容先惨咽。人生自是有情痴，此恨不关风与月。——欧阳修《玉楼春·尊前拟把归期说》</p></blockquote><p>“欲语春容先惨咽”和柳永的那句“执手相看泪眼，竟无语凝噎”有异曲同工之妙。</p><p>而“此恨不关风与月”一句，我的理解是：离情别绪，爱恨情仇，本无关风月，只是人赋予它们的色彩罢了。还有另一种理解：并非是春风秋月引发的愁绪，世间本就有痴情儿啊</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">这儿有一些意境，我想邀你一同体会</summary>
    
    
    
    <category term="随笔：景行行止" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%9A%E6%99%AF%E8%A1%8C%E8%A1%8C%E6%AD%A2/"/>
    
    
    <category term="诗词" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《爱你就像爱生命》——爱情神圣，生活饱满</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/6614270c/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/6614270c/</id>
    <published>2023-04-10T10:28:28.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T10:53:09.213Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《爱你就像爱生命》📚 我与这本书着实很有缘分。某天，微信读书推送了其中的一句话：</p><blockquote><p>求学这件事，持之以恒固然好，但兴之所至就更好</p></blockquote><p>它一语点破了我的学习状态，借用苏轼的一句话描述我当时的感受：“吾昔有见，口未能言；今见是书，得吾心矣”。</p><p>本着“兴之所至”的精神，就把王小波这本书信集翻看了一遍。掩卷，王小波的形象变得更饱满了些。而我也在思考，理想中生活与爱情的模样。</p><hr><h1 id="爱情神圣"><a href="#爱情神圣" class="headerlink" title="爱情神圣"></a>爱情神圣</h1><p>细看小波给银河的信，开头打招呼逐渐从活泼俏皮的“你好哇，李银河”，到后来沉稳内敛的“银河，你好！”，但真挚的情感未曾改变 🥰</p><h2 id="爱是勇气"><a href="#爱是勇气" class="headerlink" title="爱是勇气"></a>爱是勇气</h2><blockquote><p>当我跨过沉沦的一切，向着永恒开战的时候，你是我的军旗</p></blockquote><p>爱情便是两个人在生活旅途上相识相知，携手并进吧。</p><blockquote><p>我的勇气和你的勇气加起来，对付这个世界总够了吧？要无忧无虑地去抒情，去歌舞狂欢，去向世界发出我们的声音，我一个人是不敢的，我怕人家说我疯。有了你我就敢。只要有你一个，就不孤独！</p></blockquote><blockquote><p>我觉得爱情里有无限多的喜悦，它使人在生命的道路上步伐坚定。</p></blockquote><h2 id="爱是包容"><a href="#爱是包容" class="headerlink" title="爱是包容"></a>爱是包容</h2><blockquote><p>我把我整个的灵魂都给你，连同它的怪癖，耍小脾气，忽明忽暗，一千八百种坏毛病。它真讨厌，只有一点好，爱你。</p></blockquote><blockquote><p>我会告诉你爱，爱可以把一切都容下。如果我的爱不能容下整个的你，算个什么爱！</p></blockquote><p>去爱具体的人，而不是想象中抽象的人。想象总是美好而光辉的，容易让人陷入执着。所以爱是包容，容的不仅是对方的闪光点，还有 TA 忽明忽暗的小脾气和坏毛病。</p><p>想起了一首诗：</p><blockquote><p>我给你我的书中所能蕴含的一切悟力，以及我生活中所能有的男子气概和幽默。</p><p>我给你一个从未有过信仰的人的忠诚。</p><p>我给你我设法保全的我自己的核心——不营字造句，不和梦交易，不被时间、欢乐和逆境触动的核心。</p><p>我给你早在你出生前多年的一个傍晚看到的一朵黄玫瑰的记忆。</p><p>我给你关于你生命的诠释，关于你自己的理论，你的真实而惊人的存在。</p><p>我给你我的寂寞、我的黑暗、我心的饥渴；我试图用困惑、危险、失败来打动你。</p><p>——博尔赫斯《我用什么才能留住你》（节选）</p></blockquote><hr><h2 id="爱是尊重"><a href="#爱是尊重" class="headerlink" title="爱是尊重"></a>爱是尊重</h2><blockquote><p>假如你愿意，你就恋爱吧，爱我</p></blockquote><blockquote><p>你是非常可爱的人，真应该遇到最好的人，我也真希望我就是。</p></blockquote><blockquote><p>我特别相信你。世界上好人不少，不过你是最重要的一个。你要是愿意，我就永远爱你，你要不愿意，我就永远相思。对了，永远“相思”你。</p></blockquote><p>我愿做你的菩提树 🌳 如果你愿意，无论欢乐还是悲伤，你都可以向我倾诉。</p><h2 id="爱是倾诉"><a href="#爱是倾诉" class="headerlink" title="爱是倾诉"></a>爱是倾诉</h2><blockquote><p>我永远不会想把别人的灵魂据为己有。我只希望我们的灵魂可以互通</p></blockquote><blockquote><p>我们永远互相信任，永远不互相猜忌，不埋怨，好吗？但是我们互相之间有什么疑虑、不愉快、痛苦，有都对对方倾诉，毫无保留，好吗？你愿意这样做吗？哪怕是厌倦、烦闷，感到平淡、无新鲜感之类也不必隐瞒，全讲出来，好吗？</p></blockquote><p>如果我们好了，我会告诉你我的期待、我的疑虑、我的不愉快、我的痛苦。沟通不一定能解决所有问题，但不沟通一定解决不了问题。</p><hr><h2 id="别怕美好的一切消失，咱们先来让它存在"><a href="#别怕美好的一切消失，咱们先来让它存在" class="headerlink" title="别怕美好的一切消失，咱们先来让它存在"></a>别怕美好的一切消失，咱们先来让它存在</h2><blockquote><p>我和你就好像两个小孩子，围着一个神秘的果酱罐，一点一点地尝它，看看里面有多少甜。</p></blockquote><blockquote><p>祝你今天愉快。你明天的愉快留着我明天再祝。</p></blockquote><blockquote><p>你的名字美极了。真的，单单你的名字就够我爱一世的了。</p></blockquote><p>写你的名字可真难，倒不是笔画繁多，只是写的时候要蘸上四分春风 🍃 三分月色 🌙 两分微醺 🍷 还有一分你的眉眼才好。笔尖在纸上缱绻，而你的名字也在我的唇间流连。</p><p>爱是美好的、浪漫的梦。但越美好，越害怕失去，甚至害怕得到。</p><blockquote><p>人的生活其实是平淡无奇的。也许，我们都能做一次浪漫的梦是一种天赋人权吧？</p></blockquote><blockquote><p>别怕美好的一切消失，咱们先来让它存在。</p></blockquote><h2 id="爱是美酒，也是柴米油盐"><a href="#爱是美酒，也是柴米油盐" class="headerlink" title="爱是美酒，也是柴米油盐"></a>爱是美酒，也是柴米油盐</h2><blockquote><p>爱把我们平淡的日子变成节日，把我们黯淡的生活照亮了，使它的颜色变得鲜明，使它的味道从一杯清淡的果汁变成浓烈的美酒。</p></blockquote><blockquote><p>我老把和你在一起的时间当节日来度过，我看你也是。其实这也不对。我们应当把我们的生活交织起来。不光有节日，还有艰苦的工作日。</p></blockquote><p>相识之初，两个人的眼里只有玫瑰 🌹 美酒，仿佛放不下生活的柴米油盐。但美酒总会耗尽，倒不如细水长流。</p><p>话说回来，细水长流也不见得容易。“问渠那得清如昔，为有源头活水来”。两个人要互相保持吸引力，非得时刻学习，保持新鲜不可。</p><blockquote><p>你说对别的女孩是了解了以后就不喜欢了，我对别的男孩也是这样的。他们没有意思，很快就见了底，可你却不，因为你的心底有一个泉，是不是？它永不枯竭，永远不。</p></blockquote><h1 id="生活饱满"><a href="#生活饱满" class="headerlink" title="生活饱满"></a>生活饱满</h1><p>除了对银河的爱意和对朋友的真诚，小波的信中，字里行间还流露出一些对生活的态度。</p><p>他厌恶死气沉沉、价值导向单一的社会，他希望人们都有独立的思想、独特的价值、改造世界的勇气。他还鼓励我们，要有“厚积薄发”的准备和“蛰伏待机”的耐心。</p><blockquote><p>我想到这些年来，人对人太不关心了。人活在世上需要什么呀？食物、空气、水和思想。人需要思想，如同需要空气和水一样。人没有能够沉醉自己最精深智力思想的对象怎么能成？没有了这个，人就要沉沦得和畜生一样了。</p></blockquote><blockquote><p>我越来越认为，平庸的生活、为社会扮演角色，把人都榨干了。我们做的每一件事都是尽义务，我们自己的价值标准也是被规定了的。做人的乐趣不是太可怜了吗？难怪有人情愿做一只疯狗呢。</p></blockquote><blockquote><p>假如你相信智慧是好的，就应该从善如流，不该反过来问智慧有何用处。</p></blockquote><blockquote><p>人们懒于改造世界必然勤于改造自己，懒于改造生产方式，对了，懒于进行思想劳动必然勤于体力劳动，懒于创造性的思想活动必然勤于死记硬背</p></blockquote><blockquote><p>艺术家、科学家与棋手不同，棋手的成败取决于在一局中有无败着，也就是说，他的成就取决于他的最坏状态。艺术家是反棋手，一切取决于他的最好状态。其实不用维纳说，我们也是这样看待自己：我们是休眠中的火山、是冬眠的眼镜蛇，或者说，是一颗定时炸弹，等待自己的最好时机。也许这个最好时机还没有到来，所以只好继续等待着。在此之前，万万不可把自己看轻了</p></blockquote><hr><p>小波不仅是个作家，也是个程序员和会计学讲师。从知识背景来说，我与他有很多相似之处。不必求小波那样斐然的文采，只求向他学习热情、饱满的生活态度 🔥</p><p>与其坐而论道，不如起而行之。相信二十年后的自己可以成为现在的我所佩服的人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">与其坐而论道，不如起而行之！</summary>
    
    
    
    <category term="书海拾贝" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%B5%B7%E6%8B%BE%E8%B4%9D/"/>
    
    
    <category term="人生哲学" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="爱情" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E7%88%B1%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读《般若波罗蜜多心经》——沉稳平和，随喜赞叹</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/12cdb451/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/12cdb451/</id>
    <published>2023-04-03T19:56:46.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T20:36:53.855Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="开篇闲唠"><a href="#开篇闲唠" class="headerlink" title="开篇闲唠"></a>开篇闲唠</h1><p>佛教起源于古印度，乔达摩·悉达多是其创派祖师，他的另一个名字——释迦牟尼更为人所熟知。佛陀在世时，有很多弟子追随他修习佛法；佛陀灭度（圆寂、涅槃）之后，弟子们整理他生前的言行，结集成为佛教经典。佛经中常见的“如是我闻”，意思就是“我听佛陀这样说过”，类似于《论语》中的“子曰”。</p><p>早期佛教一直与世俗保持着相当的距离。佛陀灭度百年后，出于对教义的不同理解，佛教分裂成了上座部与大众部，开始进入部派佛教时期。大众部主张消除与世俗间的隔阂，积极融入到社会大众当中；追求自我解脱的同时，也要帮助他人解脱，即普渡众生，人们将其称为“大乘佛法”。与此相对，人们将专注于自我解脱的佛法称为“小乘佛法”。</p><p>中学历史课本上讲，东汉明帝建白马寺安置僧人，这是官方给予佛教的最初落脚点。魏晋南北朝时佛教达到鼎盛，“南朝四百八十寺，多少楼台烟雨中”；虽然历史上也有“三武一宗”四次大规模灭佛运动，但这没有阻碍佛教思想在中国的广泛传播。佛教在中国历经风雨，最终彻底完成本土化，它已然成为中国文化的底色之一。</p><p>中国佛教以大乘佛教为主，思想上分属龙树菩萨的空宗（中观学派）和无著菩萨的有宗（唯识学派），这是大乘佛教的根本二宗。中国各个佛教宗派之中，菩提达摩开创的禅宗影响最为深远，在中国形成了独有的“禅文化”。禅宗第六代祖师慧能，将禅宗发扬光大，不仅留下了那句朗朗上口的偈子——“菩提本无树，明镜亦非台。本来无一物，何处惹尘埃”，还有中国本土佛教惟一的经书——《六祖坛经》。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/04/S6DemN2vJugV5qo.png" class="" title="欧阳询所书心经"><p>时至今日，诸如“缘分”、“解脱”、“烦恼”、“刹那”、“世界”、“觉悟”、“醍醐灌顶”等来源于佛教的词语已经进入了每个中国人的语码系统，这离不开僧人们对佛经的优秀翻译。而说起翻译，玄奘法师绝对是中国佛教史上一颗耀眼的明星。接下来要欣赏的，就是他翻译的这篇《般若波罗蜜多心经》，简称《心经》。大多数国人应该对这篇经文的词句非常熟悉，但可能对其中句意不甚了解。在这里对这篇经典做一些初步解析，相信更能强化艺术作品的精神力量。</p><blockquote><p>本篇内容参考自B站 周观鱼UP。视频未在B站过审，需要移步百度网盘<a href="https://pan.baidu.com/s/135tcFdJJSYRYhydMIk_ETA">自取</a>（提取码：e269）</p></blockquote><hr><h1 id="破题"><a href="#破题" class="headerlink" title="破题"></a>破题</h1><p>标题中的“般若波罗蜜多”是梵语的音译。“般若”是梵语 <code>prajñā</code>，是<strong>智慧</strong>的意思。这里要把“智慧”与“聪明”、“知识”、“经验”区分开来。般若代表的不是敏捷的反应力，而是从内心生出的洞见力，用成语来形容就是——洞若观火。</p><p>般若学是佛教的核心理论。佛陀讲经四十九年，其中二十二年都在谈论般若。玄奘法师翻译的《大般若经》足足有六百卷，其中说“余经犹如枝叶，般若犹如树根”。《心经》是从六百卷《大般若经》中萃取得到的，统摄般若精髓，而玄奘法师的精彩流畅的译文为它更添光彩，与般若智慧相得益彰。</p><p>波罗蜜多（梵语 <code>pāramitā</code>）的意思是<strong>到彼岸</strong>。它用一条河作比喻：困于生死荣辱的众生在此岸，而彼岸是诸佛菩萨的世界；通过修行摆脱世间纷扰到达彼岸。</p><p>因此，“般若波罗蜜多”就是指<u>修习般若智慧，使众生到达彼岸</u>。</p><p>心（梵语 <code>Hṛdaya</code>），原义为心脏，在此引申为“核心”或“精髓”。因此整个标题的意思是：修习般若智慧，得到终极解脱的核心经文。</p><hr><h1 id="心经全文"><a href="#心经全文" class="headerlink" title="心经全文"></a>心经全文</h1><blockquote><p>观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。</p><p>舍利子，色不异空，空不异色；色即是空，空即是色。受、想、行、识，亦复如是。</p><p>舍利子，是诸法空相，不生不灭，不垢不净，不增不减，是故空中无色，无受、想、行、识；无眼、耳、鼻、舌、身、意；无色、声、香、味、触、法；无眼界，乃至无意识界；无无明，亦无无明尽；乃至无老死，亦无老死尽。</p><p>无苦、集、灭、道，无智亦无得。以无所得故，菩提萨埵，依般若波罗蜜多故，心无挂碍。无挂碍故，无有恐怖，远离颠倒梦想，究竟涅槃。三世诸佛，依般若波罗蜜多故，得阿耨多罗三藐三菩提。</p><p>故知般若波罗蜜多，是大神咒，是大明咒，是无上咒，是无等等咒，能除一切苦，真实不虚。故说般若波罗蜜多咒，即说咒曰：“揭谛、揭谛，波罗揭谛，波罗僧揭谛，菩提萨婆诃。”</p></blockquote><img src="https://s2.loli.net/2023/04/04/cPLBdNtigZlKSus.png" class="" title="赵孟頫所书心经"><hr><h1 id="逐句解析"><a href="#逐句解析" class="headerlink" title="逐句解析"></a>逐句解析</h1><blockquote><p>观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。</p></blockquote><p>第一句提到了一个著名人物——观自在菩萨，亦称观世音菩萨。“观”即“洞察之智”；“自在”即“远离诸苦”；“菩萨”是“菩提萨埵”的简称。“菩提”的意思“觉”，“萨埵”的意思是“有情”，即众生。所以菩萨就是“觉有情”：<strong>觉悟的众生便是菩萨</strong>。</p><p>“行深般若波罗蜜多”一句特意用了一个“深”字，表示修持高级般若智慧。破除对一切有形事物的执着，消除痛苦根源，这只是浅层次的般若。《大般若经》说“以无性为自性”，不仅要参透虚无，更要知道虚无与假象在现实世界的依托，洞悉事物的无常：不仅要照见于空，也要照见不空，这是更高层次的般若智慧。前面一种境界是“空”；后面一种境界是“空空”，把“空”也“空”掉。《红楼梦》中的“空空道人”的称号，便来源于此吧。</p><p>“五蕴”是佛教里的重要概念。“蕴”的本意是聚合，可以是精神、肉体、思维、环境多种元素聚合；五蕴曾被翻译成五阴，有遮蔽光明、阻碍修行之意。五蕴具体指：<strong>色、受、想、行、识</strong>。“色”广义上指万千事物以及它们的运动状态。“受”包含眼、耳、鼻、舌、身这五识，是人的直接感受。从感受出发产生思量，这便是“想”，对应“意”识（突然意识到，“意识”这个词也来源于佛教）——由此，“眼耳鼻舌身意”便构成了我们常说的六识。关于五蕴中的后两蕴，在佛教中对应“末那识”与“阿赖耶识”，在此处我却有自己的理解。“色受想行识”可以看作一个循环：感受事物而产生思量，进而有所行动，在行动中又得到了反馈，对事物产生了新的理解，进而有新的“色”蕴，循环往复。</p><p>“五蕴皆空”，“空”不是指事物或意识“不存在”，也不是让我们去扫空它们，而是指它们的无常性。“自其变者而观之，则天地曾不能以一瞬”，般若智慧就是照见无常、参透虚无。<u>顺境不暴喜，逆境不暴怒；心态沉稳，随喜赞叹</u>。</p><hr><blockquote><p>舍利子，色不异空，空不异色；色即是空，空即是色。受、想、行、识，亦复如是。</p></blockquote><p>“舍利子”是一个人名，是佛陀十大弟子中的智慧第一。“舍利”是印度的美目鸟，即古代诗歌中常见的黄莺，舍利子的母亲名叫舍利，他便是舍利的儿子——“舍利子”。</p><p>“色不异空，空不异色；色即是空，空即是色”这一句可谓家喻户晓。它可以算是对“五蕴皆空”的进一步阐释：色蕴是五蕴之首，一切事物本无实性，皆由因缘而生，“缘起则生，缘散则灭”。色不离于空，空也即是色，二者并不区别。说完了色蕴，其余四蕴也皆是如此：受不异空，空不异受；受即是空，空即是受…“受、想、行、识，亦复如是”是一种缩略的文法。</p><hr><p>进入下一段之前，有必要先了解佛教的“三乘”：<strong>声闻乘、缘觉乘和菩萨乘</strong>。它们象征着到达彼岸的三种法门。</p><ul><li>声闻乘：听佛讲四圣谛（苦、集、灭、道）而觉悟；</li><li>缘觉乘：以十二因缘为基础，始观无明乃至老死，次观无明灭乃至老死灭，由此因缘生灭，即悟无明灭则十二因缘灭；</li><li>菩萨乘：求无上菩提，愿度一切众生。</li></ul><p>一般来说，声闻乘、缘觉乘急于解脱，专注利己，是为“小乘佛法”；菩萨乘发菩提愿，是为“大乘佛法”。但《妙法莲华经》有言：“无所谓大小二乘，也无所谓声闻、缘觉、菩萨三乘”。所谓修行法门根据受众而定，俱应受各自尊重。</p><p>《心经》的下面一段讲的是缘觉乘和菩萨乘的法。</p><hr><blockquote><p>舍利子，是诸法空相，不生不灭，不垢不净，不增不减</p></blockquote><p>诸法，指佛陀所说的一切法。相，指事物的外在表象。所有事物均由因缘而生，并无实性，所以称为“空相”。一切法的空相都有如下特质：不生不灭，不垢不净，不增不减。譬如寒潭月影，不能制造使它出生，也不能投物使它损坏；不能污染使它生垢，也不能擦拭使它明净；不能添亮使它增强，也不能遮蔽使它减弱。</p><p>万有皆自因缘起。事物的生灭、垢净、增减是因缘聚散的外在表象，是现象而不是本质。《金刚经》中所说“一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观”便是提醒我们，事物本身随着因缘聚散而无常变幻，不要执着于事物表象而迷失本心。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/04/YLxK5yFlr96WHnE.png" class="" title="敦煌出土的唐代《金刚经》（868年），现存最早的印刷品之一"><blockquote><p>是故空中无色，无受、想、行、识；无眼、耳、鼻、舌、身、意；无色、声、香、味、触、法；无眼界，乃至无意识界；</p></blockquote><p>从本句开始介绍承接上文，事物本自性空，也就没有五蕴（色、受、想、行、识）、六根（眼、耳、鼻、舌、身、意）、六尘（色、声、香、味、触、法）、十八界。六尘与六根一一对应，是对六根的遮蔽，“六尘如盗，夺一切善法”。佛教常说“六根清净”，指的便是六根未受遮蔽，心思澄明。六根与六尘合称“十二处”。</p><p>佛教中“十八界”的概念可分为三组：</p><ul><li>六根界：眼界、耳界、鼻界、舌界、身界、意界</li><li>六尘界：色界、声界、香界、味界、触界、法界</li><li>六识界：眼识界、耳识界、鼻识界、舌识界、身识界、意识界</li></ul><p>“无眼界，乃至无意识界”这一句采用缩略句法，表示从眼界，直到意识界，全部的十八界都不在事物本性之中。</p><blockquote><p>无无明，亦无无明尽；乃至无老死，亦无老死尽。</p></blockquote><p>这一句也是缩略句式，讲的是佛教的“十二因缘”：无明、行、识、名色、六入、触、受、爱、取、有、生、老死。它们之间环环相扣，是“此有故彼有、此生故彼生”的缘起关系。十二因缘因果相续而无间断，使人流转于生死轮回；佛陀、阿罗汉觉悟十二因缘而了知生死轮回真相，达到究竟解脱。</p><p>缘觉乘“始观无明乃至老死，次观无明灭乃至老死灭，由此因缘生灭，即悟无明灭则十二因缘灭”。但菩萨乘认为，因缘流转本是空，无明灭尽亦是空，是谓“万有皆自因缘生，因缘还有更高层”。我们就能理解《心经》这里说的“无无明，亦无无明尽”的境界了。“无明”如此，十二因缘皆是如此，直至“老死”。</p><hr><blockquote><p>无苦、集、灭、道，无智亦无得。</p></blockquote><p>声闻乘听佛讲四圣谛（苦、集、灭、道）而觉悟。苦谛阐明人生诸苦；集谛是世间苦因，阐明人生诸苦的根源；灭谛是出世乐果，阐明如何灭尽苦和集；道谛是出世乐因，是灭尽苦集二谛后达成涅槃的真谛。</p><p>声闻乘修四圣谛灭尽烦恼，而菩萨乘以为执着于生灭还未达究竟，以般若智慧修行则五蕴皆空，原无自性，所谓生灭自性本空。因此这里说“无苦、集、灭、道”。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/04/04/FljnHeKV3a9CPEG.png" class="" title="怀仁集王羲之行书真迹摹写《圣教序》所附心经"><p>《心经》从五蕴、十二处、十八界，到十二因缘，再到四圣谛，说明了缘觉乘和声闻乘不同的法。“无智亦无得”这句说的是菩萨乘的法：般若智慧是空，依靠般若的正果也是空，是“人法皆空”的境界。</p><p>十二因缘从“无明”始，其根源便在于“有智”。有智即能推演，无明便不会消失，进而生出行、识、名色等其他因缘。因此无智才是真正的大智慧，无得反而能得到更多，直至究竟圆满。</p><blockquote><p>以无所得故，菩提萨埵，依般若波罗蜜多故，心无挂碍。无挂碍故，无有恐怖，远离颠倒梦想，究竟涅槃。三世诸佛，依般若波罗蜜多故，得阿耨多罗三藐三菩提。</p></blockquote><p>由于无所得，菩萨依靠般若智慧，消除内心的迷惑和外界的干扰。心无挂碍，即是自在，摆脱了对于生死的恐惧，斩断了世间诸多烦恼，接近究竟涅槃的境界。不仅菩萨以无所得的方式修行，诸佛也是如此。过去、现在、未来的诸佛，也依靠般若智慧，证得“阿耨多罗三藐三菩提”的果位。这是梵语古佛号的音译，翻译过来就是“无上正等正觉”，它比菩萨“正等正觉”的果位要高。</p><hr><blockquote><p>故知般若波罗蜜多，是大神咒，是大明咒，是无上咒，是无等等咒，能除一切苦，真实不虚。</p></blockquote><p>承接上一段，佛、菩萨秉持般若智慧究竟涅槃，由此可知般若智慧有四重威力：能驱生死烦恼之魔，所以是“大神咒”；能破无明长夜之暗，所以是“大明咒”；出世入世均无其他法可以超越，所以是“无上咒”；般若具无量功德，是三世诸佛的修行总持，所以是“无等等咒”。</p><p>佛教中有“八苦”之说：生、老、病、死、爱别离、怨憎会、求不得、五蕴盛。而运用般若智慧，照见五蕴、十二处、十八界，便能够除尽诸苦。</p><blockquote><p>故说般若波罗蜜多咒，即说咒曰：“揭谛、揭谛，波罗揭谛，波罗僧揭谛，菩提萨婆诃。”</p></blockquote><p>最后是一句咒语。“揭谛”的意思是“度”；“波罗”是彼岸；“僧”代表众；“菩提”是圆满；“萨婆诃”是究竟。这句咒语的字面意思便是：去吧去吧，到彼岸去，都到彼岸去，究竟圆满。</p><hr><h1 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h1><p>以上就是《心经》的全部内容。</p><p>其实，所谓甚深般若，所谓五蕴皆空，所谓因缘四谛，每个人的感悟都有不同。佛陀出生时一手指天一手指地，说“天上天下，唯我独尊”。这里的“我”并不是指佛陀自己，也不是特指某一人，而是代表了所有清除烦恼妄想、寻找到真我的人。找到真我，才不会在大千世界中迷失，就像《金刚经》中所说“<strong>凡所有相，皆是虚妄；若见诸相非相，即见如来</strong>”。</p><p>我们了解一些佛经，不是为了真的去证得“无上正等正觉”的果位，更多的是为心灵寻一块僻静之处，以沉稳之心应对世间风雨。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">为心灵寻一块僻静之处，以沉稳之心应对世间风雨</summary>
    
    
    
    <category term="书海拾贝" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%B5%B7%E6%8B%BE%E8%B4%9D/"/>
    
    
    <category term="人生哲学" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="佛教" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E4%BD%9B%E6%95%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>她的名字是“叶卡捷琳娜二世”</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/a151b935/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/a151b935/</id>
    <published>2023-03-05T20:59:30.000Z</published>
    <updated>2023-03-05T21:22:25.620Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>叶卡捷琳娜二世，亦称叶卡捷琳娜大帝，俄罗斯帝国在位时间最长的君主。在长达34年的统治时间里，她治下的俄罗斯国力达到巅峰，并成为欧洲列强之一。</p></blockquote><p>上面这段文字，是后人对她——叶卡捷琳娜二世——的评价。人们赐予她“大帝”的称号，常常将她与俄罗斯帝国的创立者——彼得大帝相提并论。她将彼得大帝留给俄国的遗赠进一步发扬光大：</p><blockquote><p>彼得大帝让俄国拥有了一扇位于波罗的海沿岸的“面向西方的窗户”，在那里建造起了都城，叶卡捷琳娜继续在黑海海域打开了另一扇窗户；</p><p>彼得大帝为俄国引进了工业技术和政府机构，叶卡捷琳娜带来了欧洲的伦理、政治和司法理念、文学、艺术、建筑、雕塑、医学和教育；</p><p>彼得大帝创建了俄国海军，组建了一支曾挫败过欧洲精英部队的军队，叶卡捷琳娜为俄国汇集了伟大的艺术作品，并建立了医院、学校和孤儿院；</p><p>彼得大帝剃去了贵族们的胡须，截短了他们的长袍，叶卡捷琳娜以身作则，说服他们接受了预防天花的接种；</p><p>彼得大帝将俄国建设成欧洲强国，叶卡捷琳娜进一步增强了俄国的实力，推动这个国家朝着文化大国的方向走去，在随后的一百年里，滋养出普希金、陀思妥耶夫斯基、托尔斯泰、屠格涅夫、契诃夫、柴可夫斯基等人。</p></blockquote><img src="https://s2.loli.net/2023/03/06/JEpgzPTGYh28Cuv.jpg" class=""><p>美国人罗伯特·K·迈锡整理了叶卡捷琳娜的故事，写成传记《通往权力之路：叶卡捷琳娜大帝》。儒略历2023年2月19日（格里高利历2023年3月4日）夜，一位年轻读者翻完了这本传记的最后一页，若有所思。何不跟随着他的思绪，去见证俄罗斯帝国最后的荣光？</p><h1 id="德意志公主"><a href="#德意志公主" class="headerlink" title="德意志公主"></a>德意志公主</h1><p>1729年，叶卡捷琳娜出生于普鲁士的斯德丁。在生命的前十五年，她的名字是索菲娅，是一位普普通通的德意志公主。或许在外人看来，“公主”这个名头听起来很不错，但她的童年却不见得幸福。</p><p>父亲是一个小公国的亲王，古板而保守；母亲出身于显赫的荷尔斯泰因家族，醉心于社交与繁华。索菲娅的降生似乎没有给母亲带来喜悦，在弟弟出生后，母亲对她少得可怜的注意力更是烟消云散。多年之后，她在《回忆录》中写道：“父亲把我当作天使，而母亲则丝毫没有注意过我…我忍受着这一切，却经常遭到不公的怒斥。我无法理解这一切究竟是怎么一回事。”</p><p>虽然得不到关爱与认可，但我一直对母亲毕恭毕敬，在她面前总是默不作声，顺从她的旨意。面对威胁，顺从以及暂时性的屈服成为了她的铠甲。日后，更名为叶卡捷琳娜的她，在俄国宫廷中也用着同样的恭顺掩饰着内心的骄傲。</p><p>就这样，索菲娅度过了平平无奇的十五年，直到一封来自圣彼得堡的来信打破了这份平静。</p><h1 id="伊丽莎白女皇"><a href="#伊丽莎白女皇" class="headerlink" title="伊丽莎白女皇"></a>伊丽莎白女皇</h1><p>1741年，彼得大帝的小女儿伊丽莎白通过一场午夜政变，将未满一岁的伊凡六世赶下皇位，成为俄国女皇。出于对自己生育能力的担忧以及对国家稳定的考虑，甫一登上皇位，伊丽莎白女皇便开始挑选继承人。经过一番比较（事实上也没有多少选择的空间），她选中了她的外甥——彼得大帝的外孙——彼得·乌尔里希。</p><p>彼得自幼生活在德意志，对普鲁士国王腓特烈二世崇拜得无以复加；他似乎对于俄国这片苦寒之地没有任何感情。接触这位侄子之后，伊丽莎白女皇认定他不适合继承皇位，于是紧锣密鼓地为他组建家庭，希望赶紧为帝国得到一位小继承人。一来二去，伊丽莎白女皇力排众议，选中了索菲娅作为俄国皇位继承人——彼得大公的妻子。其中定有诸多考量，但一个重要原因，大概是索菲娅母亲的哥哥曾经是女皇钟爱的未婚夫。</p><p>就这样，在索菲娅十五岁那年，她离开了自幼生活的德意志，来到了俄国。终她一生，都再没有离开这个国家。</p><hr><h1 id="彼得大公与婚姻殿堂"><a href="#彼得大公与婚姻殿堂" class="headerlink" title="彼得大公与婚姻殿堂"></a>彼得大公与婚姻殿堂</h1><p>索菲娅的童年不幸福，但彼得的童年可以用“悲惨”二字形容。十一岁时，父亲去世，彼得继承爵位，成为荷尔斯泰因公爵。在缺乏监护人的情况下，培养彼得的重任落到了骑兵军官——布鲁默身上。布鲁默性情粗暴，总是试图通过殴打与羞辱将知识灌进彼得的脑袋里；又或许，他就是想通过折磨这个日后可能会成为瑞典国王或俄国沙皇的孩子，来获取一些变态的乐趣。无休无止的伤害，彻底扭曲了彼得的性格，他变成了一个胆小怕事、满嘴谎话、对别人充满敌意的孩子。凄凉孤独的童年经历成为了彼得一生的底色。</p><p>索菲娅在《回忆录》中这样记叙对未来丈夫的初印象：“我面红耳赤地听着他倾吐自己的秘密，感谢他对我如此信任，可是在心里他的轻率和判断力的缺乏却令我大为震惊。”即便如此，索菲娅还是坚定地走入了这场婚姻，并“立下三道誓言，决意取悦自己的丈夫、伊丽莎白和这个国家”。</p><p>1744年6月，索菲娅正式放弃路德教信仰，加入东正教会，并获得了一个新名字——叶卡捷琳娜·阿列克谢耶芙娜。紧接着，她与彼得订婚，成为俄国“女大公”。</p><blockquote><p>注：俄国人的名字通常由三部分组成：首先是教名，其次是父名，最后是族名。对男性来说，父名部分由父亲的名字加上“之子”（俄语发音为“维奇”）构成；女性的父名部分则是父亲的名字加上“之女”（俄语发音为“伊芙娜”或“芙娜”）构成。因此，作为彼得大帝的女儿，伊丽莎白女皇的全名就是“伊丽莎白·彼得罗芙娜”。为索菲娅赐名时，伊丽莎白女皇决定以自己祖父——沙皇阿列克谢的名字当作叶卡捷琳娜的父名。</p></blockquote><p>然而他们的婚礼被一场突如其来的天花打断了：1744年底，彼得身染天花。虽然上帝没有夺走俄国的皇位继承人，但这场劫难在彼得的身上留下了极大损伤：“他的脸彻底被毁了，浮肿的肌肤上布满了无法修复的痘痕…他的头发被剃光了，脑袋上顶着假发”。后来的叶卡捷琳娜在回忆时，用到了“面目狰狞”这个词。</p><p>这场动荡之后，彼得变得更加自卑，尤其是他感受到了未婚妻对自己面容的恐惧。而伊丽莎白女皇这边，她心有余悸，立刻为二人举办了盛大的婚礼。但这对新人从一开始就没有丝毫爱意，这场婚姻注定是一场闹剧。</p><hr><h1 id="荒唐的婚姻、诱惑与情人"><a href="#荒唐的婚姻、诱惑与情人" class="headerlink" title="荒唐的婚姻、诱惑与情人"></a>荒唐的婚姻、诱惑与情人</h1><blockquote><p>没有任何两个人的思维能像我们俩的这样迥然不同，我们的兴趣爱好，以及思维方式没有丝毫相似之处。我们俩的意见完全相左，如果不是因为我常常向他让步，以免造成公然冒犯他的局面，我俩就绝对达不成任何共识……</p><p>如果我允许自己爱上那样的男人，那我就会成为全世界最可悲的人…这个男人对我几乎视若无睹，他只会聊着他的玩具士兵，更在意其他女人…我已经打定主意，从此以后再也不会忘情地去爱一个不能对我的爱给以百分之百回报的男人。我生性如此，我的心原本就该而且毫无保留地属于只爱我一个人的丈夫。</p></blockquote><p>多年之后，当叶卡捷琳娜回想那个年少的自己所面对的艰难岁月时，这些声音仍旧回荡在她的脑海中。</p><p>事实上，叶卡捷琳娜不光要忍受彼得的愚蠢幼稚、任性妄为，还要承担来自伊丽莎白女皇的压力。长年生活在女皇的控制和监视下，叶卡捷琳娜在享受着女皇的慷慨大度和善意的同时也在忍受着她的小肚鸡肠和非难。在女皇的谋划中，叶卡捷琳娜与彼得的孩子是最重要的因素。出于这种考虑，女皇对这对年轻夫妇的态度一直在爱、关心、失望、耐心、沮丧和恼怒中剧烈地来回摇摆着。</p><p>当得知婚后五年，这对夫妇竟然还未同房的消息后，女皇再也坐不住了。她一面继续施压，一面开始新的谋划。她暗示叶卡捷琳娜，只要能生下继承人，她不在乎是谁的“种子”。得到了女皇的首肯，叶卡捷琳娜很快就在情场老手——谢尔盖·萨尔蒂科夫的攻势下沦陷了。尽管经历了两次流产，叶卡捷琳娜还是在1754年产下一子。伊丽莎白女皇欣喜若狂，为孩子取名“保罗”（后来的保罗一世）；她将孩子视若己出，剥夺了叶卡捷琳娜的抚养权。后来叶卡捷琳娜登基之后，她与保罗之间的母子隔阂，一部分原因也在于此。</p><p>告别了萨尔蒂科夫后，叶卡捷琳娜似乎对找情人更加得心应手了，她也开始懂得如何利用自己讨人喜欢的优势，为自己谋取支持。她这么评价自己：</p><blockquote><p>我生性如此，还长了一张至少还算是有趣的面孔，无须修饰或造作就能取悦陌生人。我是一个天生的和事佬，即便是相识已久的故交，用不了一刻钟我也能让他们平静下来，对我敞开心扉。在与他人的交往中赢得对方的信任对我来说易如反掌，因为所有的人都能感到我的坦诚与好意。</p><p>我是一个具有吸引力的女子，人生这条诱惑丛生的路我已经走完了半程。在这样的路途上，只有人才不会半途而废。当自己对他人产生诱惑时，自己也随时受着外界的诱惑，尽管在道德方面有着那么多的金科玉律，可一旦涉及感情之事，人便不自觉地深陷了进去。至今，我尚不懂得如何让自己心如止水。</p></blockquote><p>叶卡捷琳娜的第二位情人是波尼亚托夫斯基。这个波兰人一生都爱慕着叶卡捷琳娜；但在激情消退后，叶卡捷琳娜很快就把他抛在了一边，并且利用着这份爱慕，亲手把他扶上波兰王位，成为了她的傀儡，不过这些都是后话。波尼亚托夫斯基的继任者，是一位近卫军军官——格里高利·奥洛夫。在后来叶卡捷琳娜发动的政变中，奥洛夫和他的兄弟们发挥了至关重要的作用。</p><p>彼得那边，他丝毫不在意自己的绿帽子，他也乐得与妻子各玩各的。高兴的时候，他会把妻子的情人带到妻子面前，笑着说“好啦，把他交给你了！但愿我让大家都开心了”；不高兴的时候，彼得就告诉外人自己没有履行丈夫的职责，让叶卡捷琳娜无法把新生儿安在自己头上。</p><p>其实，从叶卡捷琳娜与彼得荒唐的故事中，我们可以窥见欧洲贵族们畸形的婚姻与爱情。</p><h1 id="彼得三世的短命王朝"><a href="#彼得三世的短命王朝" class="headerlink" title="彼得三世的短命王朝"></a>彼得三世的短命王朝</h1><p>1961年12月，伊丽莎白女皇“长眠于主的怀抱”；彼得登基，是为“彼得三世”。</p><p>在彼得登基后，叶卡捷琳娜成了名义上的皇后，但一直受到丈夫的孤立和羞辱。二人的矛盾发展到高潮时，彼得在宴会上高声喝骂妻子为“蠢货”，并威胁逮捕她，监禁于要塞中。我们不知道叶卡捷琳娜对彼得取而代之的想法是何时形成的，但这个事件无疑为她敲响了警钟，她后来记叙道：“直到这时我才终于开始听取（废黜彼得的）提议，虽然自女皇逝世以来人们就不断地跟我提起这件事情。”</p><p>反观彼得这边，沙皇的新身份并没有为彼得带来改变，他依旧目光短浅，任性妄为：</p><p>女皇尸骨未寒时，他就开始大肆举办宴会，庆祝自己的登基；在女皇的葬礼上，他有说有笑，尽情地宣泄着心头的喜悦。</p><p>地位未稳之时，他就将自己对俄国东正教的厌恶摆在了明面上，大力推行路德新教。</p><p>彼得登基时，他的偶像——普鲁士的腓特烈二世却陷入了四面楚歌的境地：俄军长驱直入，柏林惨遭劫掠；军队七零八落，毫无斗志。甫一登基，彼得就送给了他的偶像一份大礼：下令结束与普鲁士的敌对关系，将俄军在过去五年间夺得的普鲁士领土又拱手送还，并同普鲁士缔结了“永久性”的盟约。这无疑是对俄国及其盟友的背叛。</p><p>作为荷尔斯泰因大公，彼得继承了公国对丹麦皇室的不满。因此刚登基他便决定对丹麦大兴兵戈，将俄国卷入新的战争。</p><p>好了，既然废黜的想法已经形成，而彼得对东正教会的羞辱、对军队的疏远、对俄国人民的背叛，又将把柄亲自送到了叶卡捷琳娜手中，剩下的事情也就水到渠成了。1762年7月，叶卡捷琳娜在奥洛夫兄弟的支持下，号召近卫军保护自己，兵不血刃地进入了圣彼得堡，在喀山圣母大教堂接受祝福，成为全俄罗斯君主；随后，她不费什么力气就接管了全国城防，逮捕了彼得，强迫他写下退位诏书。多年后普鲁士的腓特烈二世曾提及此事：“他就像一个被打发去睡觉的孩子一样接受了被罢黜的命运。”</p><p>彼得三世的六个月短命王朝气数已尽，而俄罗斯帝国即将迎来“黄金时代”。</p><hr><h1 id="俄国女皇"><a href="#俄国女皇" class="headerlink" title="俄国女皇"></a>俄国女皇</h1><h1 id="“我们制造出的新国王”与俄土战争"><a href="#“我们制造出的新国王”与俄土战争" class="headerlink" title="“我们制造出的新国王”与俄土战争"></a>“我们制造出的新国王”与俄土战争</h1><p>1763年，波兰国王辞世；次年，叶卡捷琳娜将她的旧日情人——波尼亚托夫斯基扶上了波兰王位，曾经梦想着娶她为妻的男人变成了她的诸侯与傀儡。</p><p>波尼亚托夫斯基，波兰的末代国王，亲眼看着自己的国家于1772年、1793年、1795年被三个强邻——俄国、普鲁士与奥地利瓜分殆尽。俄国总共取得了四十六万平方公里的土地，包括今天白俄罗斯、立陶宛、拉脱维亚、乌克兰的大片领土。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/03/06/QKCRjTfk4NPMibJ.png" class=""><p>通过瓜分波兰，俄国取得了西方向的扩张；在南面，1768-1774年、1787-1792年两次与土耳其的战争，俄国均取得胜利，南乌克兰和克里米亚地区落入俄国控制。继彼得大帝打通波罗的海入海口之后，俄国在黑海也站稳了脚跟。</p><p>普京曾经宣称叶卡捷琳娜是自己的偶像，我们或许可以窥见他对于夺得乌克兰以及克里米亚地区的野心。</p><hr><h1 id="启蒙与开明君主专制"><a href="#启蒙与开明君主专制" class="headerlink" title="启蒙与开明君主专制"></a>启蒙与开明君主专制</h1><p>叶卡捷琳娜深受启蒙思想影响，在平淡乏味的大公生活中，她大量阅读了孟德斯鸠、伏尔泰等人的著作。登基之后，她开始了与伏尔泰进行大量的书信往来，信中不乏对对方的吹捧，这种交往一直维持到伏尔泰逝世。一位重权在握的女皇与当时声誉卓著的作家成为了一对互惠互利的好朋友。他们的政治理念很相似，都认同君主制是唯一理性的政治体制，只要君主本人具有启蒙思想。伏尔泰曾说：</p><blockquote><p>“为什么世界上绝大多数国家都实行着君主制？开诚布公地说就是因为很少有人配得上自治……几乎所有的丰功伟绩都是个体靠着自己的天赋与意志单枪匹马地同大多数人的偏见所做的斗争……我不喜欢由乌合之众组成的政府。”</p></blockquote><p>叶卡捷琳娜还与启蒙运动的另一位领军人物——狄德罗保持着密切交往。1765年，狄德罗为了出版《百科全书》而囊中羞涩，打算忍痛变卖自己的藏书，为女儿置备嫁妆。叶卡捷琳娜听到消息，立刻慷慨解囊，不仅多付了一千英镑，还提出，狄德罗在世时这些书仍归其所有，因为“将学者与他的藏书分开太残忍了”。就这样，狄德罗成为了叶卡捷琳娜在法国的图书馆馆长。</p><p>叶卡捷琳娜对狄德罗的馈赠实现了送礼人更深一层的长远打算，欧洲人终于看到东方不仅只有白雪和野狼。狄德罗一心扑在为叶卡捷琳娜招募艺术与建筑人才的工作中，并为她筛选、购买绘画作品。1773年，六十岁的狄德罗踏上了前往俄国的旅程，见到了叶卡捷琳娜。虽然二人相谈甚欢，但叶卡捷琳娜比狄德罗要清醒得多，她说：</p><blockquote><p>“您忘记了我们俩处境有所不同，您的工作对象是平滑而富有弹性、能接受一切的白纸，您的想象力或者您手中的笔不会遇到任何障碍，可是我这个可怜的女皇却要在活生生的人身上书写历史，这种‘纸’可要敏感而棘手得多。”</p></blockquote><p>在思想上，伏尔泰对叶卡捷琳娜的影响最大；狄德罗只是与她会过面的思想家之一。而与她终生交好的则是德国作家弗雷德里希·梅尔基奥·格林男爵。在叶卡捷琳娜的一生中，格林是她最重要的朋友之一，她的知己、听众、参谋，甚至是她的减压阀。她对他毫无保留，在信中总是畅所欲言，对自己的私生活毫不隐讳，包括对情人的看法。除了儿子保罗和后来的孙子之外她别无其他亲人，格林就像一位慈祥的伯父或者兄长可以让她将自己的感受和盘托出。</p><hr><p>在叶卡捷琳娜执政早期，她坚信启蒙与开明君主专制。1765-1767年，叶卡捷琳娜花了两年时间起草《训令》，作为全面改写俄国律法的指导方针。</p><p>在开篇，她援引英国哲学家洛克的理念，指出<strong>在一个良序社会中法律和自由相辅相成，没有后者，前者也将不复存在</strong>。她还大段大段地引述了孟德斯鸠的《论法的精神》。引述一下她针对法律在日常生活中的角色的论述：</p><blockquote><p>“法律的构建应当尽可能地保证每一位公民的安全……肆意妄为的政治自由是不存在的，‘自由’指的是在法律允许的前提下人有权随心所欲做自己想做的事情……公民享有的平等权在于所有人均须遵照同样的法律。”</p></blockquote><p>同时她认为，审查制度“只会制造无知、束缚天才日渐旺盛的创作能力，并摧毁创作的欲望”。针对农奴制度，叶卡捷琳娜试图提出农奴制只是阶段性的制度，法律应当保护人民免于被虐待。</p><blockquote><p>这并不会将所有农奴从不堪忍受的残酷的枷锁中解放出来……（然而）倘若我们不能同意减轻暴行，改善人们令人发指的生活境况，他们自己迟早也会争取到全面的解放，这将与我们的意愿背道而驰。</p></blockquote><p>但另一方面，她也清楚，自己的统治依靠的是贵族，而不是农奴，强迫贵族接受自己的观点对她毫无益处。因此落在《训令》纸面上的表述变得含混不清：</p><blockquote><p>自然法则要求我们必须最大限度地为所有人谋求福祉，因此我们必须考虑到在合情合理的情况下一部分人总是比较容易受到奴役……因此，我们应当尽量避免使人民遭受奴役的状况，除非在刻不容缓的情况下我们不得已而为之；在这种情况下，对人的奴役也不能以个人私利为出发点，其目的必须是为公众谋利。诚然，这种情况并不会频繁出现，但也绝非永无可能。无论出现何种形式的奴役，民法都应当预防虐待行为的发生，避免由此带来的各种危险状况。</p></blockquote><p>用叶卡捷琳娜的一句话来评价《训令》再合适不过：“<strong>我时常需要迁就当前的现实，但我并未放弃追求更为值得称赞的未来</strong>”。</p><p>《训令》颁布后，叶卡捷琳娜便开始着手召开全国代表大会，号召“一切自由阶层”——即全俄国除农奴之外的各个阶层——推选代表，组建立法委员会。虽然两百多场的代表大会并没有产生一部适用于俄国的法典，但这确实是一个里程碑——俄国有史以来第一次将一大批人民代表召集到一起，让他们畅所欲言，赋予他们表达政治观点的权利。</p><p>后来有人对叶卡捷琳娜谈起她统治帝国的无限权力，她的旨意在任何一个地方都能得到臣民盲目恭顺的执行。她回答说：</p><blockquote><p>这可不像你想象得那么简单。首先，除非我的命令存在可行性，否则就无法得到执行。你也清楚我在颁布新法的过程中是多么地谨小慎微。我要研究现实情况，我要听取他人的建议，我要征询开明人士的意见，这样我才能认识到新的法律究竟会起到怎样的效果。<strong>事先确定新法将得到广泛的认可后我才会发布命令，然后欣喜地看到我的命令得到你所谓的盲目执行，这才是无限权力的基础</strong>。但是，相信我，倘若我的命令不符合人民的意见，那他们是不会盲目地遵从这些命令的。</p></blockquote><hr><h1 id="普加乔夫起义与法国大革命"><a href="#普加乔夫起义与法国大革命" class="headerlink" title="普加乔夫起义与法国大革命"></a>普加乔夫起义与法国大革命</h1><p>1773年至1775年，俄国爆发了历史上最大规模的农民起义。顿河哥萨克人普加乔夫自称是被妻子谋杀的沙皇彼得三世，起兵反抗俄国政府，声称要终结农奴制。他的起义军受到农奴、哥萨克的广泛支持，最高潮时起义军几乎占领了整个喀山省。1774年底，刚刚在俄土战争中大获全胜的俄军腾出手来，击溃了普加乔夫的起义军。普加乔夫被逮捕并执行死刑。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/03/06/Epv8w1nHKRrYyFk.png" class=""><p>这场叛乱是叶卡捷琳娜执政期间遭遇到的最严峻的挑战。她曾经鼓励地主对农奴和农民仁慈以待，经过这场内乱之后，她深信在一个绝大部分百姓目不识丁的国家，除非人民能接受教育，否则不应将启蒙精神贯彻在治国方略中。</p><p>如果说普加乔夫起义打击了叶卡捷琳娜初登基时的理想和抱负，那么在1789年爆发的法国大革命、1793年路易十六被推上断头台，这一系列事件促成她采取更为防御性和反动的政策。1792年，她又下令没收《伏尔泰全集》；1793年她禁止民间出版有关法国大革命的出版物；1796年9月，在叶卡捷琳娜执政期间首次设立了正式的审查制度。</p><p>《训令》体现了启蒙思想的基本原则和叶卡捷琳娜年轻时所怀揣的理想与抱负，这些在她执政晚期彻底成为明日黄花。</p><hr><h1 id="艺术与青铜骑士"><a href="#艺术与青铜骑士" class="headerlink" title="艺术与青铜骑士"></a>艺术与青铜骑士</h1><p>直到18世纪中叶，大部分欧洲人都认为俄罗斯是一个属于亚洲、文化落后的民族，叶卡捷琳娜决心改变这种局面。在位期间，她在欧洲大量收购艺术作品，网罗人才。如果说伊丽莎白女皇以礼服多而闻名，那么叶卡捷琳娜是以藏画而闻名的——她的藏画达到了近四千件，包括伦勃朗、鲁本斯、拉斐尔、提香等人的精品。</p><p>诚然，后来叶卡捷琳娜曾开诚布公地说过，这其中自负和声誉起到了一定的作用。她喜欢占有，嗜好囤积——“不是出于对艺术的爱，而是贪婪。我就是一个贪得无厌的人。”但这并不妨碍她成为欧洲历史上伟大的收藏家及艺术守护神。</p><p>为了表明伟大的改革家沙皇彼得大帝对自己的影响，叶卡捷琳娜特意找来了法国雕塑家法尔孔奈，创作了彼得大帝青铜骑士像，在花岗岩基座镶嵌着几个大字：“献给伟大的彼得一世——叶卡捷琳娜二世敬献”。</p><p>在彼得大帝当年亲自着手兴建的那座城市里，这件杰作自1782年揭幕以来便一直矗立在坐落在涅瓦河岸的城中央，距今已有两百多年。在第二次世界大战中圣彼得堡（当时叫做“列宁格勒”）经历了长达872天的包围，这尊塑像虽然无遮无拦，却安然无恙地熬过了德军炮轰的浩劫。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/03/06/FrB48Nqj7ax9flp.png" class=""><p>1833年，普希金创作了关于这座青铜骑士像的叙事诗——《青铜骑士》。</p><blockquote><p>而笔直的在幽暗的高空</p><p>在石栏里面纹丝不动</p><p>正是骑着铜马的巨人</p><p>以手挥向无际的远方</p><p>就是这个人按照他的意志</p><p>在海岸上建立了一个城</p><p>看 在幽暗里他是多么可怕</p><p>他的额际飘浮着怎样的思想</p><p>他掌握着怎样的力量</p><p>那匹马燃烧着怎样的烈焰</p><p>呵 高傲的马你将奔向何方</p><p>你的蹄子将往哪里飞扬</p><p>呵 你命运的有力的主宰</p><p>——《青铜骑士》节选</p></blockquote><p>塑像与诗相得益彰：前者用青铜展现出俄国这位千古一帝的风采；后者通过诗篇又完美地呈现出这尊塑像的内涵。通过这尊塑像叶卡捷琳娜成功地将自己与先辈联系在了一起，塑像本身也体现出了她的这番良苦用心。无论是从视野和意志力，还是从君主制时代的俄国所实现的成就来看，叶卡捷琳娜都完全可以同彼得大帝相提并论，实际上也是唯一可与其相匹敌的君王。</p><hr><h1 id="医生与天花"><a href="#医生与天花" class="headerlink" title="医生与天花"></a>医生与天花</h1><p>1763年——登基第二年——叶卡捷琳娜便开办了俄国首所医学院，以培养俄国自己的内、外科医生与药剂师。同一年，为了阻止未婚及贫困女性扼杀自己的婴儿，叶卡捷琳娜动用个人储备金，在莫斯科建起了一所育婴堂及附属产院，篮子、滑轮和铃铛等设备保证了有意抛弃婴儿的母亲们的隐私安全。</p><p>另外，她对于困扰全世界的一种顽疾非常严肃，那就是天花。在它面前，众生平等。少年彼得二世年仅十五岁就死于天花；伊丽莎白女皇的未婚夫、即叶卡捷琳娜的舅舅也在完婚前夕被天花夺走了生命。叶卡捷琳娜还记得自己的丈夫在完婚前也曾饱受天花的折磨，虽然性命得以保全，但面部严重受损。</p><p>当时英国以及北美已经开展了天花的免疫接种，但欧洲大陆对于这种技术还是讳莫如深。1768年，叶卡捷琳娜邀请了苏格兰医生——汤姆斯·迪姆斯戴尔——为自己接种疫苗。她说，“我之所以能够以身作则，是为了让我的无数臣民免于死亡的厄运，他们对这项新技术的意义一无所知，心存畏惧，始终遭受着天花的威胁。”</p><p>在叶卡捷琳娜的示范下，俄国贵族们也纷纷开始接种疫苗。截至1780年，在俄国共计两万人接受了接种，到了1800年这个数字达到了二百万。而在1774年，叶卡捷琳娜接种的六年后，法国国王路易十五死于天花；继任者路易十六立即接受了接种。</p><hr><h1 id="私生活、情人与男宠"><a href="#私生活、情人与男宠" class="headerlink" title="私生活、情人与男宠"></a>私生活、情人与男宠</h1><p>叶卡捷琳娜的私生活一直为人津津乐道。终其一生，她一共有过十二个情人。登基前先后与萨尔蒂科夫、波尼亚托夫斯基与格里高利·奥洛夫交往过。自即位起，在位三十四年间又拥有过九个情人，或者说男宠更合适。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/03/06/yT9YlHt8bnxBDmS.jpg" class=""><p>但在叶卡捷琳娜的一生中，没有任何一个男人的地位能超过波将金。他是她的情人、参谋、大元帅，管理着帝国一半的属地，并为她创建了新的城池、港口、宫殿、军队和战舰。同时，他或许还是她的丈夫。虽然他们的婚姻没有直接证据，但叶卡捷琳娜在给波将金的信中，经常自称为妻子。写信时的她是一个热恋中的女人，而不是权倾朝野的女皇。</p><blockquote><p>没有理由生气啊。噢，我不该再向你做出保证了。现在，你一定已经非常，非常，非常相信我对你的爱了……我希望你也爱我。我希望在你眼中我是那么地迷人……如果你愿意的话，我可以把其他字句都勾划掉，只将这封信简化为三个字：我爱你。</p><p>亲爱的宝贝，亲爱的伴侣，求求你过来抱抱我。你的爱抚是那么的甜蜜可爱。</p></blockquote><p>但叶卡捷琳娜的情人中，更多的是一些花瓶一样的年轻男子。</p><p>叶卡捷琳娜究竟在寻求什么？她曾表示自己寻找的是爱情，在《回忆录》中她写道：“少了爱，我一天也过不下去。”然而，世间有千百种爱情，而她渴望的并非仅仅只是肉体上的欢愉，而是来自对方的友情、温暖、支持和智慧，如果有可能的话最好再多一分诙谐。随着年纪的增长，她需要证明自己风采依旧，仍然有能力拴住男人的心。叶卡捷琳娜固然是一个现实主义者，但同时心中又充满了对浪漫的渴望，必要的话她甚至可以接受虚情假意。但是当这些男子无法帮助女皇维持这种错觉的时候，他们或者女皇自己便会终止这场哑谜，然后她又会同下一位情人开始一场新的哑谜。</p><hr><h1 id="日暮沉沉"><a href="#日暮沉沉" class="headerlink" title="日暮沉沉"></a>日暮沉沉</h1><p>1796年11月，叶卡捷琳娜与世长辞，结束了她长达三十四年的统治。她是俄罗斯帝国史上在位时间最长的君主。</p><p>波将金过世后，伤感于老情人的离世，叶卡捷琳娜曾为自己撰写了一份碑文：</p><blockquote><p>此处长眠着叶卡捷琳娜二世</p><p>生于1729年4月21日，斯德丁</p><p>1744年，她来到俄国，嫁与彼得三世。</p><p>十四岁时她立下三道誓言，决意取悦自己的丈夫、伊丽莎白和这个国家，她从不错失任何一个坚守誓言的机会。十八年乏味孤独的生活让她得以进行大量的阅读。</p><p>继承俄国皇位后她一心希望对国家有所贡献，努力为臣民创造幸福、自由和繁荣的生活。</p><p>她宽宏大量，与人为善。她秉性敦厚，平易近人，宽容豁达，通情达理，性格开朗。她具有共和主义者的精神和一颗善良的心。</p><p>她随和友善。她交友广泛。她以工作为乐。她热爱艺术。</p></blockquote><p>这是一份颇具理想化，同时又过于谦逊的自我描述。</p><p>1764年俄国立法委员会曾试图称她为“叶卡捷琳娜大帝”；伏尔泰也会在信中不时送给她一些名号，不惜笔墨地对她夸赞。格林也曾在1788年的信中将她称为“叶卡捷琳娜大帝”。对于这些称号，叶卡捷琳娜素来拒绝接受，在给格林的回信中她写道：“求求您，不要再称我‘叶卡捷琳娜大帝’了……<strong>我的名字是‘叶卡捷琳娜二世’</strong>。”直至她去世后，俄国人民才开始将她称为“叶卡捷琳娜大帝”。</p><p>1744年，曾经有一驾马车载着一个十五岁的少女穿越茫茫雪原赶赴俄国。世间无人能够想象到这段旅程竟会如此漫长而卓越，即便是她自己也未曾预料到吧。</p><hr>]]></content>
    
    
    <summary type="html">历史不仅仅是 history，也是 herstory</summary>
    
    
    
    <category term="书海拾贝" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%B5%B7%E6%8B%BE%E8%B4%9D/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>扁鹊如何医治新冠？</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/a86d7560/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/a86d7560/</id>
    <published>2023-02-09T21:03:32.000Z</published>
    <updated>2023-02-09T22:02:08.867Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="近现代背景下的中医"><a href="#近现代背景下的中医" class="headerlink" title="近现代背景下的中医"></a>近现代背景下的中医</h1><p>何为中医？是《黄帝内经》？是《伤寒杂病论》？抑或是《本草纲目》？其实中医这个概念自提出，就是与西医相对的。在殖民主义浪潮到来之前，华夏之地自然没有中西医之分，有的只有医学。今日的语境下，西医指的不是西方传统医学，比如什么放血疗法，而是专指建立在科学体系之上的现代医学。</p><p>随着鸦片战争的一声炮响，殖民主义以及西方文化叩开了中国的国门。为了抵御外来文化，梁启超等知识分子提出了中华民族、国学等概念。而中医，也在这个背景下被拉上台前，与西医比较和对抗。可以说，中医这个概念从诞生起，就具有很强烈的民族主义内涵。</p><p>民国时期，政府开始搞国家化医疗、公共化卫生，西医开始占据主导地位。</p><p>20世纪20年代开始，逐渐形成了一股废医热潮。鲁迅在《呐喊》自序中写道：“中医不过是一种有意的或无意的骗子”。除鲁迅之外，孙中山，胡适、梁启超、严复、丁文江，都是“废医”主张的强力倡导者。</p><p>新中国建立之后，1950年8月第一届全国卫生会议确定“面向工农兵”、“预防为主”、“团结中西医”为新中国卫生工作三大原则。</p><p>文革后制定的1982年《宪法》第二十一条规定：“发展现代医药和我国传统医药”。在这个时期，国际上后殖民理论兴起，对殖民主义、西方中心主义进行反思。相应的，传统文化、民族文化重新受到追捧。</p><hr><h1 id="针锋相对"><a href="#针锋相对" class="headerlink" title="针锋相对"></a>针锋相对</h1><p>从19世纪开始直到今日，关于中医的争论从来没有停止过。两派人各执己见，互不相让。但在开始争吵之前，最好先思考几个问题：热爱中医的人热爱的是什么？是疗效卓著？还是理论优美？反对中医的人他们又在反对什么？是基于科学的角度对中医嗤之以鼻？还是痛恨于某些人借玄妙之名坑蒙拐骗？</p><p>我记得小时候电视上经常放一些保健品广告，请一些不知哪里来的所谓专家，对着产品一通宣传。他们的通用话术就是，这是我们老祖宗几千年流传下来的方子，肯定不会错；再结合几个不知道真假的案例，一本正经而又唾沫横飞地介绍着。总之一方面想保持专家学者的风度，另一方面又摆脱不了商人的市侩和急切。这种类型的广告，以及中成药药盒上注明的小字 “禁忌和不良反应尚不明确” 成为中医被攻击的痛点。</p><p>同时我身边也确实有一些人受益于中医和中药，针灸、推拿、松骨等辅助疗法也帮助很多人摆脱了肌肉酸痛、颈椎病等困扰。也有一些人沉醉于中医的理论之美，认为人体内部运行暗合天地大道，把中医理论奉为圭臬。</p><p>在几千年漫长风雨中逐渐演化至今的中医，如何在现代社会立足，是一个值得思考的问题。</p><hr><h1 id="中医的现代化"><a href="#中医的现代化" class="headerlink" title="中医的现代化"></a>中医的现代化</h1><p>我们可以先看看我们的邻居——日本。</p><p>中医大概在公元7-9世纪传入日本，形成了“汉方医学”。明治维新之后，日本提出“废医验药”，即废除中医理论，用实验方法检验中药的有效性。这在国际上产生了很大的影响，也成为之后很多人主张废除中医的依据。他们认为，如果能用科学方法，比如双盲实验，验证中药的有效性，并且提取其中的有效成分，那么中医的理论就完全可以抛弃了。但也有人提出，中医是复方药，如何量化地评估其中的有效成分，这个过程异常复杂。</p><p>还有一个例子，2015年诺贝尔医学奖颁给了中国科学家屠呦呦关于青蒿素提取的相关工作。</p><p>这被很多人认为是中医现代化的标志和方向。但实际上，这不过是现代药学对于一种生长在中国的植物中有效成分的提纯，仅此而已。在这个过程中，传统中医理论，甚至传统中药材并没有发挥什么作用。因为中药材”青蒿“中青蒿素的含量过低（0.01%~0.5%），古人用“青蒿”这味药，并不是因为它其中含有青蒿素。</p><p>而作为现代药物制剂技术与传统中医相结合的产物，中药注射剂引发的不良反应，让人们对它产生了相当的怀疑。</p><hr><h1 id="唯科学主义论的陷阱"><a href="#唯科学主义论的陷阱" class="headerlink" title="唯科学主义论的陷阱"></a>唯科学主义论的陷阱</h1><p>我们似乎不得不承认，中医确不是一门科学。但这不妨碍我们把它看成一种技术。科学要求解释清楚原理，而技术则更多地关注实际的有效性。</p><p>站在个人的角度，我愿意把中医当作现代医学体系中的辅助和补充。对于现代医学解决不了的问题，至少中医或许可以提供一种方案，何乐而不为呢？至于采用与否，那自然是取决于个人。</p><p>中医确实不符合科学，但这并不应该成为它被赶尽杀绝的理由。如果把自然科学作为整个哲学的基础，把科学方法作为获得知识的唯一途径，把科学技术作为解决问题的唯一手段，然后要求把所有不符合这些的文化都剔除掉，这就陷入了唯科学主义论。我们不仅要站在现代主义的立场，摒弃前现代化医学里那些巫术化、信仰化的医疗手段；也要站在后现代的立场，认识到现代医疗的局限性。</p><p>话说回来，那些狂热的中医爱好者们往往执着于传统理论，复述着那些玄之又玄、朗朗上口的古代典籍，以一种抱残守缺的态度、一种“众人皆醉我独醒”的姿态守护着传统中医。越是这样，越容易招致更多人对中医的反感和厌恶。</p><p>只有想清楚了这些，才有可能把两方人的对话调回同一个频道，坐下来聊一聊中医的未来吧。</p><hr><p>受启发于剧谈社播客 <a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/63dbe0291dde147a147de9e2">Vol. 47 扁鹊如何医治新冠？中医的神话和理想、恐惧和隐喻</a>，遂有此文。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在几千年漫长风雨中演化至今的中医，如何在现代社会立足？</summary>
    
    
    
    <category term="随笔：景行行止" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%9A%E6%99%AF%E8%A1%8C%E8%A1%8C%E6%AD%A2/"/>
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    <category term="传统" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E4%BC%A0%E7%BB%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>幽微难觅——李商隐</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/b4b9033f/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/b4b9033f/</id>
    <published>2023-01-29T20:12:44.000Z</published>
    <updated>2023-01-29T20:29:26.289Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说起李商隐，他的名句不可谓不多。</p><blockquote><p>纵使有花兼有月，可堪无酒又无人。 ——《春日寄怀》</p><p>年华若到经风雨，便是胡僧话劫灰。——《寄恼韩同年二首》</p><p>桐花万里丹山路，雏凤清于老凤声。——《韩冬郎即席为诗相送》</p><p>直道相思了无益，未妨惆怅是清狂。 ——《无题》</p><p>阶下青苔与红树，雨中寥落月中愁。 ——《端居》</p><p>刘郎已恨蓬山远，更隔蓬山一万重。 ——《无题》</p><p>可怜夜半虚前席，不问苍生问鬼神。 ——《贾生》</p><p>春心莫共花争发，一寸相思一寸灰。 ——《无题》</p><p>身无彩凤双飞翼，心有灵犀一点通。 ——《无题》</p><p>何当共剪西窗烛，却话巴山夜雨时。 ——《夜雨寄北》</p><p>春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干。 ——《无题》</p><p>此情可待成追忆，只是当时已惘然。 ——《锦瑟》</p><p>天意怜幽草，人间重晚晴。 ——《晚晴》</p><p>夕阳无限好，只是近黄昏。 ——《乐游原》</p></blockquote><p>李商隐一般被认为是唐朝后期最杰出的诗人，与温庭筠并称“温李”，与杜牧并称“小李杜”。他的诗部分继承了杜甫的风格；他有一些讽喻乃至抨击政治的作品；同时他创作了许多无题诗，大量用典，还包括很多神话传说，幽微难懂。如果细读，还会发现他的诗中难以自拔的抑郁和悲观。</p><p>《孟子·万章下》：“颂其诗，读其书，不知其人，可乎？是以论其世也。”简要整理下李商隐的生平吧。</p><hr><h1 id="知人论世"><a href="#知人论世" class="headerlink" title="知人论世"></a>知人论世</h1><p>李商隐，字义山，813年出生于河南荥阳。这时已经是中唐了，国力衰微，朝政由宦官把持，皇帝走马灯似地换，全看宦官心情。李商隐享年不到50岁，却经历了宪宗、穆宗、敬宗、文宗、武宗、宣宗六位皇帝，时局动荡可见一斑。</p><p>他少年丧父，“四海无可归之地，九族无可倚亲”，只能“佣书贩舂”以养家。李商隐文章写得很好，“以古文出诸公间”。但当时唐朝流行骈文，古文是不吃香的。这时李商隐遇到了他人生中的贵人——令狐楚。</p><blockquote><p>骈体文兴盛于魏晋南北朝以及唐朝。文章讲求对偶，多用四字句或六字句；除少数散句外，都可以分为上下联，字数、词性和结构几乎完全相同；多用典故，雕琢辞藻，词色工丽。最有名的骈体文大概就是王勃的《滕王阁序》了吧，当时高中可是全文背诵的</p></blockquote><p>829年-837年，李商隐一直与令狐楚关系亲密，得到其赏识，并得其指导骈文写作。期间李商隐与令狐楚的儿子令狐绹交游甚密。经过多次失败，李商隐终于在837年考中进士。但同年，令狐楚病逝。</p><p>帮着料理完令狐楚的丧事后，李商隐应泾原节度使王茂元的邀请，成为他的幕僚；并在同年娶了他的女儿王晏媄。这桩婚事让他卷入了“牛李党争”的政治漩涡中。因为令狐楚、令狐绹被视为“牛党”，而王茂元被视为“李党”，李商隐此举被人看作是对刚去世的老师的背叛。但他与王晏媄感情很好。在妻子去世之后，柳仲郢想把一位官妓送给他当侍妾，李商隐在《上河东公启》中婉拒道：“<strong>至于南国妖姬，丛台妙妓，虽有涉于篇什，实不接于风流</strong>。”</p><p>李商隐考上进士同年，写了《行次西郊作一百韵》，洋洋洒洒一百句，一千字。“<strong>少壮尽点行，疲老守空村。生分作死誓，挥泪连秋云</strong>”，他直接揭露了民生凋敝的现状，“<strong>敢问下执事，今谁掌其权？疮疽几十载，不敢抉其根</strong>”，将矛头直指当权者。可能正是因为这首诗，李商隐没有通过次年的授官考试。839年，他才得到一个弘农县尉的职位。干了不久，他便辞职了。</p><p>842年，李商隐重回官场，但旋即而来的是母亲的死讯。他不得不丁忧三年。期间，岳父王茂元去世，李商隐算是失去了一个靠山。845年末，李商隐结束守孝，但迎接他的是“李党”的倒台。</p><p>此后，李商隐先后追随郑亚、卢弘止、柳仲郢左右，成为他们的幕僚。实际上，李商隐从829年受聘于令狐楚开始，多次担任地方要员的幕僚，但时间都不长，因为他一直梦想着入朝为官。因此他常年漂泊在外，不得与妻子团聚。妻子死后，李商隐写了一首悼亡诗《房中曲》：“<strong>忆得前年春，未语含悲辛。归来已不见，锦瑟长于人</strong>”，反映了夫妻二人难得见上一面。859年，妻子去世的8年后，李商隐在老家河南荥阳病故。</p><p>李商隐少年丧父，独力支撑家庭；他一生漂泊，难得有安稳的日子；官位也一直是无名小官。这些都塑造了他悲观抑郁的诗风。但他同时关心民生疾苦，这一点与杜甫相似。杜甫写“<strong>安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜</strong>”，“<strong>致君尧舜上，再使风俗淳</strong>”；李商隐写“<strong>我愿为此事，君前剖心肝。叩头出鲜血，滂沱污紫宸</strong>”。</p><hr><h1 id="《青陵台》"><a href="#《青陵台》" class="headerlink" title="《青陵台》"></a>《青陵台》</h1><p>看完了李商隐的生平，就该进入他的诗意和想象的世界了。先来品读一首《青陵台》，领略他别具一格的诗风吧。</p><blockquote><p>青陵台畔日光斜，万古贞魂倚暮霞。</p><p>莫讶韩凭为蛱蝶，等闲飞上别枝花。</p></blockquote><p>青陵台是个地名，也暗含了“在地愿为连理枝”的典故。战国时期宋康王命韩凭修建青陵台，并抢夺了他美貌的妻子。后来宋康王设法害死了韩凭，其妻祈求宋康王，等她死后和丈夫合葬在一起。她从楼上跃下、摔死后，宋康王故意拆散这对有情人，将他们分开下葬。但是不久，两个坟墓各长出一棵树，越长越密，紧紧结合在一起，变成了连理枝。</p><p>青陵台畔日光西斜，“万古贞魂倚暮霞”，韩凭妻子那贞洁灵魂就以壮丽的晚霞为背景伫立在天边。一般来讲，诗词都会讴歌爱情的忠贞，后面两句赞扬之；李商隐偏不。“莫讶韩凭为蛱蝶，等闲飞上别枝花”：也许，韩凭死后化蝶，说不准就飞到了别的花朵上。初读后面两句，我是很惊讶的；但惊讶之余细细想来，不禁叹一句李商隐之参透人性。</p><p>再提一句，有人把这首诗解释成政治隐喻诗，暗示李商隐娶王晏媄、入“李党”阵营虽是“飞上别枝花”，但是无意的，没有其他目的。但由于我没有找到这首诗的写作年代，所以不加评论。</p><hr><h1 id="《东下三旬苦于风土马上戏作》"><a href="#《东下三旬苦于风土马上戏作》" class="headerlink" title="《东下三旬苦于风土马上戏作》"></a>《东下三旬苦于风土马上戏作》</h1><blockquote><p>路绕函关东复东，身骑征马逐惊蓬。</p><p>天池辽阔谁相待，日日虚乘九万风。</p></blockquote><p>这首诗作于849年冬，李商隐自长安东赴徐州，投奔卢弘止的途中。</p><p>“路绕函关东复东，身骑征马逐惊蓬”，经过函谷关，一日日向东走；我骑着一匹远行的老马，追逐着断梗飘蓬。“天池辽阔谁相待，日日虚乘九万风”一句借用《庄子》“北冥有鱼，其名为鲲”之典故。鲲鹏从北海飞到南海，也即天池；可是天池那么遥远，真的有人在等着我吗？每天只不过“虚乘九万风”罢了。整首诗显现出一种疲倦、灰心、悲观的状态。</p><p>同样是引用鲲鹏典故，李白写“<strong>大鹏一日同风起，扶摇直上九万里。假令风歇时下来，犹能簸却沧溟水</strong>”；而李商隐就写“日日虚乘九万风”，心境之别由此观之。</p><h1 id="《丹丘》"><a href="#《丹丘》" class="headerlink" title="《丹丘》"></a>《丹丘》</h1><blockquote><p>青女丁宁结夜霜，羲和辛苦送朝阳。</p><p>丹丘万里无消息，几对梧桐忆凤凰。</p></blockquote><p>李商隐少年曾在玉阳山学道，所以他的诗里经常有神话的典故。</p><p>“丹丘”是传说中神仙所居之地。青女指霜神；羲和，指太阳神。“青女丁宁结夜霜”，青女像母亲一样叮咛着，用厚重的情感结出一朵朵霜花；羲和每日辛苦地将太阳迎来送往。李商隐叹道，我用了青女的爱重、羲和的辛劳，可仍是“丹丘万里无消息”；“几对梧桐忆凤凰”，我有多少次对着梧桐树思忆凤凰呐。</p><p>李商隐全篇都在讲神仙，可全篇都在讲自己的幽怨不平之情。</p><hr><h1 id="《安定城楼》"><a href="#《安定城楼》" class="headerlink" title="《安定城楼》"></a>《安定城楼》</h1><blockquote><p>迢递高城百尺楼，绿杨枝外尽汀洲。</p><p>贾生年少虚垂涕，王粲春来更远游。</p><p>永忆江湖归白发，欲回天地入扁舟。</p><p>不知腐鼠成滋味，猜意鹓雏竟未休。</p></blockquote><p>这首诗写于838年，当时李商隐刚帮助料理完令狐楚的丧事，来到王茂元的幕府之中。</p><p>登上百尺高的城楼，望向远方：杨柳抽枝发芽，水边沙洲也是青青绿色。“贾生年少虚垂涕”，贾谊曾写过《治安策》：“臣窃惟事势，可为痛哭者一，可为流涕者二，可为长太息者六。”年轻的贾谊看到了国家的弊病，只能白白流泪；而我李商隐何尝不是如此？“王粲春来更远游”，王粲是建安七子之一，董卓之乱时，王粲离开北方到南方去了；而我如今也离开了都城，来到安定城楼了。</p><p>“永忆江湖归白发，欲回天地入扁舟”这句读起来朗朗上口，也很潇洒。但是它的句法比较特殊：江湖怎么能归白发呢？天地怎么会入扁舟呢？实际上这是一句倒装。“永忆白发归江湖，欲回扁舟入天地”，我李商隐不是贪图利禄之辈，我只想在完成自己的理想之后（就像范蠡一样）归隐江湖。杜甫曾在《秋兴八首》中写道：“<strong>香稻啄余鹦鹉粒，碧梧栖老凤凰枝</strong>”，这也是一句极妙的倒装。李商隐确实继承了杜甫的一些风格。</p><p>最后一句“不知腐鼠成滋味，猜意鹓雏竟未休”来自《庄子》的一个典故。鸱鸮，猫头鹰一类的鸟，恶鸟；鹓雏，与鸾凤同类的鸟。鸱鸮抓住一只死老鼠后，把它当作宝贝，生怕鹓雏来抢，于是冲着鹓雏吼叫。李商隐想表达的是，你们这些人为了争夺一点权力就猜忌、排挤我，而我实际上是“永忆白发归江湖”的，你们这些鸱鸮实在是“猜意鹓雏竟未休”。</p><blockquote><p>夫鹓雏发于南海，而飞于北海，非梧桐不止，非练食不食，非醴泉不饮。于是鸱得腐鼠，鹓雏过之，仰而视之曰：“吓!”</p></blockquote><hr><h1 id="《寄恼韩同年二首》其一"><a href="#《寄恼韩同年二首》其一" class="headerlink" title="《寄恼韩同年二首》其一"></a>《寄恼韩同年二首》其一</h1><blockquote><p>帘外辛夷定已开，开时莫放艳阳回。</p><p><strong>年华若到经风雨，便是胡僧话劫灰</strong>。</p></blockquote><p>这首诗是李商隐写给同科进士、他的好朋友韩瞻的。有人认为这是李商隐的悼亡之作，更多人认为，“义山与韩同时议婚，而韩先娶，姑艳妒之情，见于言表”。我们就按照第二种来理解吧。</p><p>李商隐与韩瞻同时与王茂元的女儿们议婚，此时韩瞻已经娶亲完成，而李商隐这边还没有着落。所以他说，“帘外辛夷定已开”，“辛”谐音“新”，“夷”谐音“姨”，俨然是催韩瞻盯一盯自己的婚事。哈哈哈，想象一下李商隐在怒喊：你小子已经娶上妻子了，可别忘了我未来的老婆大人啊，你可得上点心帮衬点！</p><p>“劫灰”典出《梁高僧传》卷一《汉洛阳白马寺竺法兰》：“昔汉武穿昆明池底得黑灰。问东方朔，朔云不委，可问西域人。后法兰既至，众人追以问之，兰云：世界终尽劫火洞烧，此灰是也。”<br>汉武帝发现的黑灰就是煤炭，之后煤就在佛经里就有了个伤感的名字——劫灰。清朝收藏家吴让之有一枚鉴赏印章——“劫灰外物”，大意是指经过天灾人祸得以幸存的珍品。</p><p>“<strong>年华若到经风雨，便是胡僧话劫灰</strong>”一句是千古名句。我们能从中体会其大意：珍惜时光，再美丽的花，错过了时机也会凋落。</p><p>结合全诗，李商隐一直在催韩瞻那件事，只不过他又用谐音梗，又用典，显得十分含蓄。</p><hr><h1 id="《无题》"><a href="#《无题》" class="headerlink" title="《无题》"></a>《无题》</h1><blockquote><p>昨夜星辰昨夜风，画楼西畔桂堂东。</p><p>身无彩凤双飞翼，心有灵犀一点通。</p><p>隔座送钩春酒暖，分曹射覆蜡灯红。</p><p>嗟余听鼓应官去，走马兰台类转蓬。</p></blockquote><p>昨夜星辰很好，风也温柔，但令人怀念的不是星辰和风，而是你啊！因为你在，所以昨夜的一切都是那么美好。即使没有凤凰的双翼，不能飞越障碍与你相会，但相信彼此的心意犹如灵犀角一般，一触即通。宴会上大家推杯换盏、热闹游戏。但在前面两句的渲染下，读来只觉得诗人与意中人游离于众人之外，任旁人热闹，自己只顾去留意对方。同时这份留意是小心翼翼的，不愿被旁人发现。听到外面的更鼓声，知道该去上值了；可我却像一根漂泊无定的蓬草，无根无依。</p><p>这首诗应该是写爱情的，但最后一句仿佛又在感叹身世飘零、官场失意，情感交织复杂。</p><h2 id="《无题》-1"><a href="#《无题》-1" class="headerlink" title="《无题》"></a>《无题》</h2><blockquote><p>相见时难别亦难，东风无力百花残。</p><p>春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干。</p><p>晓镜但愁云鬓改，夜吟应觉月光寒。</p><p>蓬山此去无多路，青鸟殷勤为探看。</p></blockquote><p>好不容易盼到相见，离别却更加困难；春风无力再唤醒花期，春天过去，花朵残败，美好的日子总是如此短暂。</p><p>下一句运用谐音与意象比喻，春蚕会一直吐丝，直到生命最后一刻，而相思也会伴随我一生；烛泪会一直滴落，直到蜡烛燃烧殆尽，而我的眼中也会常含泪水。</p><p>“晓镜但愁云鬓改，夜吟应觉月光寒”要抓住一个“应”字。“应”是应该，是推测，这说明这一句是写对方，写我所思念之人。远方的女子照镜却发现鬓发发白，愁思顿时涌上心头；夜晚沉吟思念而无法入睡，却只觉月光凄寒。</p><p>“蓬山”是传说中的一座仙山。我所思念的人呐，你居住的蓬山离我太遥远，我只能拜托青鸟，作为我的使者代为探看，你可千万不要拒绝，最好能够带回来信。</p><hr><h1 id="《夜雨寄北》"><a href="#《夜雨寄北》" class="headerlink" title="《夜雨寄北》"></a>《夜雨寄北》</h1><blockquote><p>君问归期未有期，巴山夜雨涨秋池。</p><p>何当共剪西窗烛，却话巴山夜雨时。</p></blockquote><p>我不想从所谓的“过去——现在——未来——现在”时间顺序来分析这首诗，一段直白的文字已经能很好展示这首诗刻画的图景了。</p><p>你问我什么时候才能回去，我却不能给你准确的日子；眼下这夜色中的巴山，秋雨绵绵，池塘里秋水已满。畅想着未来什么时候能一起在烛光下交谈，来和你诉说今晚巴山的夜雨。</p><p>李商隐于851年七月赴东川节度使柳仲郢梓州幕府（在今四川），他的妻子王晏媄在这一年的夏秋之交病故，李商隐过了几个月才得知妻子的死讯。有一种说法是，李商隐把这首诗作为给妻子的回信，但他当时还不知道妻子的死讯。如果代入这样的情景，那么诗中的每个字都重若千钧。</p><h1 id="《暮秋独游曲江》"><a href="#《暮秋独游曲江》" class="headerlink" title="《暮秋独游曲江》"></a>《暮秋独游曲江》</h1><blockquote><p>荷叶生时春恨生，荷叶枯时秋恨成。</p><p>深知身在情长在，怅望江头江水声。</p></blockquote><p>李商隐妻子王晏媄于851秋病故，这首诗应该是他于857年秋独游曲江时，为追忆亡妻所作。</p><p>荷叶初生之时悲恨就已经生长起来，荷叶枯萎之时，这份悲恨不但没有消失，反而愈加成熟。有生命就有悲哀，不仅是荷叶，人亦如此。“少年不识愁滋味，爱上层楼，爱上层楼，为赋新词强说愁。而今识尽愁滋味，欲说还休，欲说还休，却道天凉好个秋”，年纪渐长，对悲欢离合的领悟也愈加深厚、成熟。</p><p>既然感情一定伴随着生命共存，那我只能满含惆怅地望着江水流去，听着它呜咽的声音，“问君能有几多愁，恰似一江春水向东流”。</p><p>仙剑奇侠传四化用了这首诗的后一句，用作柳梦璃的人物画像：</p><blockquote><p>谁言别后终无悔 ，寒月清宵绮梦回 。深知身在情长在 ，前尘不共彩云飞。</p></blockquote><hr><h1 id="《韩冬郎即席为诗相送》"><a href="#《韩冬郎即席为诗相送》" class="headerlink" title="《韩冬郎即席为诗相送》"></a>《韩冬郎即席为诗相送》</h1><p>这两首诗完整的题目是《韩冬郎即席为诗相送，一座尽惊。他日余方追吟“连宵侍坐裴回久”之句，有老成之风，因成二绝寄酬兼呈畏之员外》。</p><p>前面提到，李商隐于851年赴梓州入柳仲郢幕府。离开长安时，他的朋友韩瞻设宴相送。韩瞻十岁的儿子韩偓，小字冬郎，在席上为李商隐写诗送行。五年后，李商隐回长安时，追吟冬郎送他的诗句“连宵侍坐徘徊久”，特作两首绝句相酬。</p><blockquote><p>十岁裁诗走马成，冷灰残烛动离情。</p><p><strong>桐花万里丹山路，雏凤清于老凤声</strong>。</p></blockquote><blockquote><p>剑栈风樯各苦辛，别时冬雪到时春。</p><p>为凭何逊休联句，瘦尽东阳姓沈人。</p></blockquote><p>第一首开篇两句交代背景：“冷灰残烛”，宴席已近尾声，此时离别之情显得更为浓重，十岁的韩偓即兴赋诗。后面两句传唱千古，“<strong>桐花万里丹山路，雏凤清于老凤声</strong>”，后来演化出成语“雏凤清声”。一方面夸赞韩偓的诗才，另一方面调侃老朋友已经比不上后辈了。</p><p>第二首头两句交代了离别时间以及两人的生活地点：我们在秋冬之际分别，各自赶往巴蜀以及江南，现在我再次回到长安，已经是春天了。第二句李商隐自注：“沈东阳约尝谓何逊曰：‘吾每读卿诗，一日三复，终未能到。’余虽无东阳之才，而有东阳之瘦矣。”还是夸赞了韩偓的才华，而这次是自叹不如。</p><hr><h1 id="《昨夜》"><a href="#《昨夜》" class="headerlink" title="《昨夜》"></a>《昨夜》</h1><blockquote><p>不辞鶗鴂妒年芳，但惜流年暗烛房。</p><p>昨夜西池凉露满，桂花吹断月中香。</p></blockquote><p>鶗鴂，指杜鹃，《离骚》中写“恐鶗鴂之先鸣兮，使夫百草为之不芳”；鶗鴂鸣叫说明春天就要过去了。</p><p>令我忧伤的不是小人嫉妒我的才能，正如鶗鴂嫉妒芳草；只是岁月流年的尘灰遮蔽初心令我惋惜。昨晚我立于西池边，彻夜未归，看着寒凉的露水一点点填满池子；当我举头望月时，风却吹断了月中飘来的桂花香气。我不仅到达不了月宫，就连月宫桂树的香气都无法企及。整首诗充满了消极悲凉的气氛。</p><h1 id="《锦瑟》"><a href="#《锦瑟》" class="headerlink" title="《锦瑟》"></a>《锦瑟》</h1><blockquote><p>锦瑟无端五十弦，一弦一柱思华年。</p><p>庄生晓梦迷蝴蝶，望帝春心托杜鹃。</p><p>沧海月明珠有泪，蓝田日暖玉生烟。</p><p>此情可待成追忆，只是当时已惘然。</p></blockquote><p>最后看一首《锦瑟》吧，这首诗不可谓不有名，“一篇《锦瑟》解人难”，它算是李商隐最难解索的作品之一。它写于858年，几近李商隐的生命尽头处。循着叶嘉莹老师提供的线索，尝试进入李商隐的想象空间吧。</p><p>锦瑟，一把有装饰的瑟。可是它为什么偏偏有五十根弦呢？这里叶嘉莹老师引了《史记》中的一段记载：</p><blockquote><p>泰帝使素女鼓五十弦瑟，悲，帝禁不止，故破其瑟为二十五弦。</p></blockquote><p>后世的普通的瑟都是二十五弦。可是它偏偏为什么有五十根弦呢？为什么你比别人更多情、更敏锐呢？每一根弦，每一个弦柱，都在回忆着似水流年。</p><p>接下来两句是四个典故。“庄周梦蝶”人尽皆知；“望帝啼鹃”是一个传说，指的是战国末杜宇在蜀称帝，号望帝，委任丞相鳖灵除水患。；后禅位给鳖灵，化为杜鹃鸟， 春至则啼，啼至血出，闻者凄恻。还有附加的传说是望帝趁鳖灵治水时侮辱了他的妻子，觉得羞惭万分，才化为杜鹃啼血。望帝化作杜鹃后，一直啼叫“不如归去，不如归去”，只可惜再也回不去了。</p><blockquote><p>注：杜鹃分为好多种，啼叫“不如归去”的是四声杜鹃；还有一种大杜鹃，叫声很像“布谷”，仿佛在提醒人们播撒谷种，因此杜鹃也被成为布谷鸟。大家可以搜一搜各种杜鹃的叫声作对比，感觉平常听到的鸟叫都是杜鹃。</p></blockquote><p>“沧海月明珠有泪”写的是鲛人泣泪成珠的故事；“蓝田日暖玉生烟”，陕西蓝田山盛产美玉，日光照耀之时，山中有烟霭迷蒙之景色。</p><p>曾经拥有的美好都已成为过去，我也只能像望帝一般啼鸣“不如归去”，像鲛人一样泣泪成珠，可这一切是不是像庄周梦蝶一般虚幻呢？我已然分不清现实与回忆了……这份可贵的感情值得追忆，遗憾的是我在当时那么美好的时光却只是惘然懵懂，未加珍惜。</p><hr>]]></content>
    
    
    <summary type="html">李商隐是一流诗人吗？</summary>
    
    
    
    <category term="重读历史人物" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%BA%BA%E7%89%A9/"/>
    
    
    <category term="诗词" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>沉郁顿挫——杜子美</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/7bd0b9bb/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/7bd0b9bb/</id>
    <published>2023-01-29T19:50:12.000Z</published>
    <updated>2023-02-09T21:04:59.648Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>在我国诗歌发展史上，唐朝是一个集大成的时代。唐诗的国度里群星灿烂，孟浩然闲淡冲旷，王维明丽秀雅，岑参豪迈奇峭，白居易平易流畅，韩愈奇崛壮伟，柳宗元峻洁精深，杜牧俊秀潇洒，李商隐浓丽蕴藉，李白更是星悬日揭光映万代，他们都是诗国耸入云霄的高峰，在诗国的天空光彩夺目。然而，他们每一个人都才有所偏，集诗歌大成的诗人唯有杜甫。——戴建业</p></blockquote><p>提起杜甫，大家的第一印象是什么？眉头紧锁？忧国忧民？总之，大概就是中学课本里的这张配图吧？</p><img src="https://s2.loli.net/2023/01/30/29x4Ll5z6ciKJjs.png" class=""><p>其实，杜甫也有他年少轻狂、豪气干云、狂放不羁的一面。“性豪业嗜酒，嫉恶怀刚肠”、“饮酣视八极，俗物都茫茫”、“会当凌绝顶、一览众山小”、“读书破万卷，下笔如有神。赋料扬雄敌，诗看子建亲”这些诗句都展示了杜甫自信满满、豪气干云的一面。</p><p>当然，毋庸置疑，经历过安史之乱、一生郁郁不得志的杜甫生命的主色调还是忧国忧民，是“致君尧舜上，再使风俗淳”。不过，如果我们只从这一个角度看杜甫，那么他是扁平的，而不够立体、丰满、完整。不如，沿着杜甫的生活轨迹去鉴赏他的诗，去理解他的心路历程吧！</p><hr><p>杜甫，712年出生于河南巩县，祖父是杜审言。杜审言是武则天时期的修文馆直学士，诗写得不错，但他的自信程度是无人可比。他曾说“吾文章当得屈、宋作衙官”，就是我的文笔足以让屈原、宋玉给我做跟班；“吾笔当得王羲之北面”，我的书法足以让王羲之向我俯首称臣。书香门第之家，这让杜甫非常自豪，在《宗武生日》一诗中对儿子说“诗是吾家事”，希望后代也能写一手好诗。只可惜，写诗这种东西是遗传不来的。</p><h1 id="《壮游》"><a href="#《壮游》" class="headerlink" title="《壮游》"></a>《壮游》</h1><p>要了解杜甫的青年生活，我们可以从他的自传诗《壮游》切入。</p><blockquote><p>往昔十四五，出游翰墨场。斯文崔魏徒，以我似班扬。</p><p>七龄思即壮，开口咏凤凰。九龄书大字，有作成一囊。</p><p>性豪业嗜酒，嫉恶怀刚肠。脱略小时辈，结交皆老苍。</p><p>饮酣视八极，俗物都茫茫。东下姑苏台，已具浮海航。</p><p>到今有遗恨，不得穷扶桑。王谢风流远，阖闾丘墓荒。</p><p>剑池石壁仄，长洲荷芰香。嵯峨阊门北，清庙映回塘。</p><p>每趋吴太伯，抚事泪浪浪。枕戈忆勾践，渡浙想秦皇。</p><p>蒸鱼闻匕首，除道哂要章。越女天下白，镜湖五月凉。</p><p>剡溪蕴秀异，欲罢不能忘。归帆拂天姥，中岁贡旧乡。</p><p>气劘屈贾垒，目短曹刘墙。忤下考功第，独辞京尹堂。</p><p>放荡齐赵间，裘马颇清狂。春歌丛台上，冬猎青丘旁。</p><p>呼鹰皂枥林，逐兽云雪冈。射飞曾纵鞚，引臂落鹙鶬。</p><p>苏侯据鞍喜，忽如携葛强。快意八九年，西归到咸阳。</p></blockquote><p>杜甫说自己十四五岁便登上了文坛，名流崔尚和魏启心都把杜甫视作当世的班固和扬雄（杜甫后来也认为自己可以与扬雄比肩，“赋料扬雄敌，诗看子建亲”《奉赠韦左丞丈二十二韵》）。“七龄思即壮，开口咏凤凰。九龄书大字，有作成一囊”说他从小就很聪明，七岁吟咏凤凰，九岁书法初成。</p><p>PS: 《咏鹅》是骆宾王七岁时的作品，但人家杜甫七岁咏的是凤凰，两相对比，骆宾王可能要自惭形秽哈哈哈</p><p>谈完小时候的才气，再说自己的为人：“性豪业嗜酒，嫉恶怀刚肠。脱略小时辈，结交皆老苍”。杜甫说自己性格豪爽爱喝酒，嫉恶如仇侠肝义胆；看不起同辈之人，结交的朋友都是比他年长之人。怪不得杜甫和李白能玩到一块去，原来两个人都是豪爽嗜酒之人。再来一句“饮酣视八极，俗物都茫茫”，彻底展现了杜甫的年少轻狂。</p><p>“东下姑苏台，已具浮海航。到今有遗恨，不得穷扶桑”杜甫说自己年少漫游吴越之时，到了苏州姑苏台，已经把东渡的船准备好了，但最终没有成行，一直遗憾没有去过日本（注：古人认为日出于扶桑，这里指日本）。</p><p>接下来一直到“越女天下白，镜湖五月凉。剡溪蕴秀异，欲罢不能忘”两句都是写二十岁左右的吴越之游。20多岁的杜甫，看到吴越美女，自是脸红心跳，一直到他老了写这首自传诗时依然“欲罢不能忘”。</p><p>“归帆拂天姥，中岁贡旧乡”，游过吴越，24岁的杜甫开始启程回乡，参加科举。他依旧是牛气冲天，“气劘屈贾垒，目短曹刘墙”，自比于屈原、贾谊，丝毫不把曹植、刘桢（建安七子之一）放在眼里。“忤下考功第”，可惜第一次科举名落孙山，可是杜甫并无半点气馁，“独辞京尹堂”。</p><p>一直到“忽如携葛强”一句，都是写杜甫离开京城后的齐赵之游。我们看到了杜甫当年的清狂豪兴，见识了他当年呼鹰逐兽驰马引弓的英姿，对杜甫有了更加全面的认识。</p><p>杜甫从二十四岁到二十九岁，也就是从开元二十三年（735年）到开元二十八年（740年），在齐赵连续游了六年。回到洛阳三年后，天宝三载（744年），又陪李白到王屋山访道士，在梁宋一带又遇上高适，三人一起在河南、山东等地求仙访道，天宝四载杜甫再游齐越，并与李白再次相逢。前前后后在齐、赵、鲁等地“快意八九年”，天宝五载他独上长安，便是所谓“西归到咸阳”。</p><p>读完这首诗的前半部分，是不是对杜甫有了更多的了解呢？</p><hr><h1 id="《望岳》"><a href="#《望岳》" class="headerlink" title="《望岳》"></a>《望岳》</h1><p>在齐赵之地壮游期间，杜甫曾到过泰山，留下了那首脍炙人口的《望岳》：</p><blockquote><p>岱宗夫如何？齐鲁青未了。</p><p>造化钟神秀，阴阳割昏晓。</p><p>荡胸生曾云，决眦入归鸟。</p><p>会当凌绝顶，一览众山小。</p></blockquote><p>泰山美景如何呢？只见整个齐鲁大地都被其笼罩。大自然神奇秀丽，造化出这奇绝高耸的泰山，山南山北竟分割了黄昏与晨晓。这里是夸张浪漫的手法，形容泰山之高，把山南的阳光遮得严严实实，山北仿佛处在黄昏。</p><p>“荡胸生曾云，决眦入归鸟”，远望泰山，层层叠叠的白云使心胸开阔，极力睁大眼睛看飞鸟归山。“会当凌绝顶，一览众山小”，一定要登上顶峰，俯瞰群山，壮志凌云。</p><p>那时的杜甫似乎什么都不放在眼里，这首五言古诗将青年杜甫的豪情万丈展现地淋漓尽致。</p><h1 id="《房兵曹胡马》、《病马》"><a href="#《房兵曹胡马》、《病马》" class="headerlink" title="《房兵曹胡马》、《病马》"></a>《房兵曹胡马》、《病马》</h1><p>大多数人对杜甫的印象，都定格为深沉、郁闷、忠厚，对弱者的苦难充满怜悯和同情。其实，年轻时的杜甫激荡着英雄主义激情，他崇尚卓越、强悍、威猛，厌恶懦弱、平庸、愚昧。这首豪放遒劲的《房兵曹胡马》写于杜甫漫游齐赵之间。</p><blockquote><p>胡马大宛名，锋棱瘦骨成。竹批双耳峻，风入四蹄轻。</p><p>所向无空阔，真堪托死生。骁腾有如此，万里可横行。</p></blockquote><p>之所以提这首诗，是为了和杜甫晚年所作的《病马》做对比：</p><blockquote><p>乘尔亦已久，天寒关塞深。尘中老尽力，岁晚病伤心。</p><p>毛骨岂殊众？驯良犹至今。物微意不浅，感动一沉吟。</p></blockquote><p>和《房兵曹胡马》同一时期所作的，还有一首《画鹰》，里面有一句“<strong>何当击凡鸟，毛血洒平芜</strong>”，说明杜甫彼时是讨厌平庸的。然而对比《房兵曹胡马》和《病马》，从“竹批双耳峻，风入四蹄轻”到“毛骨岂殊众？驯良犹至今”；从“骁腾有如此，万里可横行”到“尘中老尽力，岁晚病伤心”，可以体会杜甫的心态转变——从讨厌平庸到同情平凡。</p><p>在晚年喊出“安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜。风雨不动安如山。呜呼！何时眼前突兀见此屋，吾庐独破受冻死亦足！”的杜甫，已实现了对早年英雄主义的超越。但是，他若没有早年的那种英雄主义激情和强悍博大，恐怕也承受不了人生中纷至沓来的苦难。</p><hr><p>第二次漫游之后，杜甫回到洛阳，在首阳山下好好读了几年书。杜甫是很喜欢首阳山的，因为杜甫的先祖杜预、祖父杜审言都葬在那里。在《祭远祖当阳君文》中，杜甫说“小子筑室，首阳之下，不敢忘本，不敢违仁”。后来杜甫客死湖南，其孙承他遗志，在他死后四十三年，不远千里迁葬他于首阳山下。</p><h1 id="《赠李白》"><a href="#《赠李白》" class="headerlink" title="《赠李白》"></a>《赠李白》</h1><p>说回天宝年间，天宝三载，被唐玄宗“赐金放还”的李白来到洛阳。李杜二人第一次相见，杜甫对李白十分钦慕，当即决定随李白一起求仙访道。二人游荡了河南、山东、河北一带，在山东又吸纳了新成员——高适。三个人从天宝三年夏天流浪到秋天，却连仙草、仙丹的影子都没见到。沉稳持重的杜甫忍不住了，给李白写了一首诗《赠李白》：</p><blockquote><p>秋来相顾尚飘蓬，未就丹砂愧葛洪。</p><p>痛饮狂歌空度日，飞扬跋扈为谁雄？</p></blockquote><p>诗的内容很好理解，劝李白要脚踏实地，不要“痛饮狂歌空度日”。但是不“痛饮狂歌”那还是李白吗？杜甫、高适相继辞别后，李白继续寻找，后来在紫极宫受箓成为道士。</p><p>天宝四载，李杜二人又在山东一带相遇，离别之际两人互赠诗篇，杜甫对李白说“余亦东蒙客，怜君如弟兄。醉眠秋共被，携手日同行”；李白对杜甫说“秋波落泗水，海色明徂徕。飞蓬各自远，且尽手中杯”。后来杜甫又写了很多首诗想念李白，但二人之后再也没有碰面。</p><h1 id="《不见》"><a href="#《不见》" class="headerlink" title="《不见》"></a>《不见》</h1><blockquote><p>不见李生久，佯狂真可哀。 世人皆欲杀，吾意独怜才。</p><p><strong>敏捷诗千首，飘零酒一杯</strong>。匡山读书处，头白好归来。</p></blockquote><p>这首诗写于杜甫客居成都期间，李白长于巴蜀之地嘛，他希望李白“头白好归来”回到故里，说不定二人还可以把酒言欢。“敏捷诗千首，飘零酒一杯”大概是对李白一生最好的总结了。李白有杜甫这么一个好兄弟兼小迷弟，也是非常幸运了。</p><hr><h1 id="《奉赠韦左丞丈二十二韵》"><a href="#《奉赠韦左丞丈二十二韵》" class="headerlink" title="《奉赠韦左丞丈二十二韵》"></a>《奉赠韦左丞丈二十二韵》</h1><p>天宝六载，杜甫回到长安继续科考，但“举进士不中第，困长安”。他客居长安十年，奔走献赋，仕途失意，生活贫困。期间，有一首干谒诗写得非常好——《奉赠韦左丞丈二十二韵》：</p><blockquote><p>纨绔不饿死，儒冠多误身。丈人试静听，贱子请具陈。</p><p>甫昔少年日，早充观国宾。<strong>读书破万卷，下笔如有神</strong>。</p><p><strong>赋料扬雄敌，诗看子建亲</strong>。<strong>李邕求识面，王翰愿卜邻</strong>。</p><p><strong>自谓颇挺出，立登要路津</strong>。<strong>致君尧舜上，再使风俗淳</strong>。</p><p>此意竟萧条，行歌非隐沦。骑驴十三载，旅食京华春。</p><p><strong>朝扣富儿门，暮随肥马尘。残杯与冷炙，到处潜悲辛</strong>。</p><p>主上顷见征，欻然欲求伸。青冥却垂翅，蹭蹬无纵鳞。</p><p>甚愧丈人厚，甚知丈人真。每于百僚上，猥诵佳句新。</p><p>窃效贡公喜，难甘原宪贫。焉能心怏怏，只是走踆踆。</p><p>今欲东入海，即将西去秦。尚怜终南山，回首清渭滨。</p><p>常拟报一饭，况怀辞大臣。白鸥没浩荡，万里谁能驯？ </p></blockquote><p>说一下“王翰愿卜邻”这半句，它是反写。原故事是王翰名气很大，杜华的母亲对杜华说“吾闻孟母三迁。吾今欲卜居，使汝与王瀚为邻”。杜甫这里是说自己的名气大得很，王翰都要反过来争着和我做邻居了。</p><p>“读书破万卷，下笔如有神。赋料扬雄敌，诗看子建亲。李邕求识面，王翰愿卜邻。自谓颇挺出，立登要路津”，杜甫没有因为有求于人就唯唯诺诺，而是充满自信地表达自己的政治抱负——“致君尧舜上，再使风俗淳”。</p><p>我虽如此大才，却“朝扣富儿门，暮随肥马尘。残杯与冷炙，到处潜悲辛”。究其原因，就是“青冥却垂翅，蹭蹬无纵鳞”，没有人赏识！“今欲东入海，即将西去秦。尚怜终南山，回首清渭滨”，如果再没有人重用我，我可能就心灰意冷离去了，“白鸥没浩荡，万里谁能驯？”</p><hr><h1 id="《官定后戏赠》"><a href="#《官定后戏赠》" class="headerlink" title="《官定后戏赠》"></a>《官定后戏赠》</h1><p>杜甫终究还是没有离去，他在天宝九载冬天献三《大礼赋》，得到玄宗的赏识，命待制在集贤院，但仍然久久没有得到官职。天宝十四载（755年），杜甫被授予一个河西县尉。杜甫没有去上任，后来改任右卫率府兵曹参军。接受这个官职后，杜甫写了首自嘲的诗——《官定后戏赠》：</p><blockquote><p>不作河西尉，凄凉为折腰。老夫怕趋走，率府且逍遥。</p><p>耽酒须微禄，狂歌托圣朝。故山归兴尽，回首向风飙。</p></blockquote><p>我不去做河西县尉，是因为不想一把年纪还要折腰侍奉长官。我不喜欢长途跋涉去上任，在京城待在率府岂不逍遥自在？喝酒这个喜好需要一点微薄的俸禄支持，我正好借着酒劲讴歌当今开明的时代。我不想归隐，可现实却如此残酷，我只能回首（风干眼泪）。</p><p>同年十一月，杜甫前往奉先县看望妻、子。谁知“入门闻号啕，幼子饥已卒”。悲愤的杜甫结合十年旅居长安的生活以及沿途见闻，写成著名的《自京赴奉先县咏怀五百字》，其中“朱门酒肉臭，路有冻死骨”一句传唱至今。</p><h1 id="《春望》"><a href="#《春望》" class="headerlink" title="《春望》"></a>《春望》</h1><p>天宝十四载（755年）十一月，安史之乱爆发，第二年六月，潼关失守，长安沦陷，玄宗仓惶西逃。七月，太子李亨即位于灵武（今宁夏回族自治区灵武市），是为肃宗。这时的杜甫已将家搬到鄜州（今陕西富县）羌村避难，他听说肃宗即位，就在八月只身北上，投奔灵武，途中不幸为叛军俘虏，押至长安。</p><p>至德二载（757年）三月，时值暮春，杜甫触景伤怀，创作了《春望》这首历代传诵的五律：</p><blockquote><p>国破山河在，城春草木深。感时花溅泪，恨别鸟惊心。</p><p>烽火连三月，家书抵万金。白头搔更短，浑欲不胜簪。</p></blockquote><p>首联一句“国破山河在”点出了全诗的家国情怀。“烽火连三月，家书抵万金”更是将个人命运与国家、民族的命运仅仅联系起来。此时杜甫45岁，已经“白头搔更短，浑欲不胜簪”了，不仅是满头白发，其实连白发也没留下几根，甚至梳不起髻、插不了簪子。</p><hr><p>至德二载（757年）四月，杜甫冒险逃出长安，穿过对峙的两军到凤翔（今陕西宝鸡）投奔肃宗。杜甫到了凤翔，虽然“<strong>所亲惊老瘦，辛苦贼中来</strong>”，但仍“<strong>喜心翻倒极，呜咽泪沾巾</strong>”（《喜达行在所三首》）。</p><h1 id="《曲江二首》"><a href="#《曲江二首》" class="headerlink" title="《曲江二首》"></a>《曲江二首》</h1><p>五月，杜甫被肃宗授为左拾遗，故世称“杜拾遗”。但他很快因为营救房绾被贬。同年九月，长安收复，杜甫回到长安继续做左拾遗。但他非常不得志，郁郁寡欢。《曲江二首》便是这个时期的作品。</p><p><strong>其一：</strong></p><blockquote><p>一片花飞减却春，风飘万点正愁人。</p><p><strong>且看欲尽花经眼，莫厌伤多酒入唇</strong>。</p><p>江上小堂巢翡翠，苑边高冢卧麒麟。</p><p>细推物理须行乐，何用浮名绊此身。</p></blockquote><p>一片花飞意味着春天的即将离去，此刻风中飘舞的万点残花真是愁煞人。“且看欲尽花经眼，莫厌伤多酒入唇”，即使身体不好，还是要花前饮酒，抓住这花开的最后时光。后来南唐词人冯正中写“日日花前常病酒，不辞镜里朱颜瘦”，想必与杜甫有同感。“细推物理须行乐，何用浮名绊此身”，我好像参透了人生须及时行乐的道理，何苦用浮名为难自己呢？</p><p>杜甫说自己不要浮名，可他那颗忧国忧民的心从未变过。</p><p><strong>其二：</strong></p><blockquote><p>朝回日日典春衣，每日江头尽醉归。</p><p>酒债寻常行处有，人生七十古来稀。</p><p>穿花蛱蝶深深见，点水蜻蜓款款飞。</p><p>传语风光共流转，暂时相赏莫相违。</p></blockquote><p>“朝回日日典春衣，每日江头尽醉归”每天下朝回来都去典当春衣，换来酒钱去曲江畔买醉。“穿花蛱蝶深深见，点水蜻蜓款款飞”，曲江头的春景多么闲适宁静，就让我暂时沉溺在这美景中，莫负春光。</p><p>虽写美景，但包含着浓浓的不甘和无奈，从反面道出杜甫的郁闷。</p><hr><p>乾元元年（758年）六月杜甫被贬为华州司功参军。</p><p>758年底，杜甫到洛阳探亲。759年三月，唐军在邺城之战中大败，杜甫从洛阳返回华州的途中，满目疮痍，感慨万千，便奋笔创作了不朽的史诗——“三吏”（《新安吏》《石壕吏》《潼关吏》）“三别”（《新婚别》《垂老别》《无家别》）。</p><p>乾元二年（759年），杜甫放弃在华州的官职，到秦州投奔亲戚。《月夜忆舍弟》创作于这一时期，其中有一句“<strong>露从今夜白，月是故乡明</strong>”广为流传。尤其“月是故乡明”一句无理却有情。</p><p>后来杜甫带着家眷，辗转到了成都。在剑南节度使严武的帮助下，杜甫在城西浣花溪畔建了一座草堂（后人称浣花草堂）。后被严武荐为检校工部员外郎，后人遂称杜甫为“杜工部”。</p><p>在成都的两三年时间，大概是杜甫中晚年最安定的时光了。这一阶段的诗歌风格也变得柔和起来，以《春夜喜雨》、《江村》、《客至》这三首为例吧。</p><h1 id="《春夜喜雨》"><a href="#《春夜喜雨》" class="headerlink" title="《春夜喜雨》"></a>《春夜喜雨》</h1><blockquote><p>好雨知时节，当春乃发生。随风潜入夜，润物细无声。</p><p>野径云俱黑，江船火独明。晓看红湿处，花重锦官城。</p></blockquote><p>这里的“锦官城”指成都；蜀锦闻名天下，三国时期蜀国诸葛亮设“锦官”管理蜀锦的织造，于是成都得名“锦官城”（或“锦城”）</p><h1 id="《江村》"><a href="#《江村》" class="headerlink" title="《江村》"></a>《江村》</h1><blockquote><p>清江一曲抱村流，长夏江村事事幽。</p><p>自去自来梁上燕，相亲相近水中鸥。</p><p>老妻画纸为棋局，稚子敲针作钓钩。</p><p>但有故人供禄米，微躯此外更何求？</p></blockquote><p>这首七律首句押韵，一个“抱”字盘活了首联。“自去自来梁上燕，相亲相近水中鸥”自然景色闲适优美，“老妻画纸为棋局，稚子敲针作钓钩”家人妻子其乐融融。杜甫的满足和欣然跃然纸上。</p><h1 id="《客至》"><a href="#《客至》" class="headerlink" title="《客至》"></a>《客至》</h1><blockquote><p>舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。</p><p><strong>花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开</strong>。</p><p>盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。</p><p>肯与邻翁相对饮，隔篱呼取尽余杯。</p></blockquote><p>“花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开”我的这个破草屋，日日有鸥鸟飞来，但许久没有客人来访，草门今天第一次敞开迎接客人。家里离集市比较远，没有好酒好菜，只有些粗茶淡饭、浑酒旧醅。如果你愿意，我可以把邻居家的老翁喊过来一同喝酒畅饮。</p><hr><p>这一阶段的杜甫也没有完全沉浸在天伦之乐中，许多诗歌仍表露出他忧国忧民的思绪。 家里茅屋被秋风刮破以致全家遭雨淋，这段痛苦经历让他进一步联想到天下受苦受冻的广大人群：</p><h1 id="《茅屋为秋风所破歌》"><a href="#《茅屋为秋风所破歌》" class="headerlink" title="《茅屋为秋风所破歌》"></a>《茅屋为秋风所破歌》</h1><blockquote><p>八月秋高风怒号，卷我屋上三重茅。</p><p>茅飞渡江洒江郊，高者挂罥长林梢，下者飘转沉塘坳。</p><p>南村群童欺我老无力，忍能对面为盗贼。</p><p>公然抱茅入竹去，唇焦口燥呼不得，归来倚杖自叹息。</p><p>俄顷风定云墨色，秋天漠漠向昏黑。</p><p>布衾多年冷似铁，娇儿恶卧踏里裂。</p><p>床头屋漏无干处，雨脚如麻未断绝。</p><p>自经丧乱少睡眠，长夜沾湿何由彻！</p><p><strong>安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜，风雨不动安如山</strong></p><p>呜呼！何时眼前突兀见此屋，吾庐独破受冻死亦足！</p></blockquote><p>这首歌行体古诗前面很大一段是写实式的叙事，讲述自家茅屋被吹破、小孩子们欺我老无力、屋漏偏逢连夜雨、家人挨淋受冻之苦，情绪含蓄压抑；到“安得广厦千万间”一句，情绪突然变得激越轩昂，直抒忧民之情。如此抑扬曲折的情绪变换，充分体现了杜甫<strong>沉郁顿挫</strong>的创作风格。</p><p>注：人们多用“沉郁顿挫”总结杜甫的风格。“沉郁”不难理解，而“顿挫”，既指诗歌的音调、音节高低抑扬，急速变化；同时也指诗歌感情的在激昂与低沉的转换。从音调的角度去分析“顿挫”，需要对平仄、用韵等格律知识有所了解；但我们仍可以从情绪变换的角度去分析。</p><hr><h1 id="《闻官军收河南河北》"><a href="#《闻官军收河南河北》" class="headerlink" title="《闻官军收河南河北》"></a>《闻官军收河南河北》</h1><p>严武应诏还朝后，成都武将作乱，杜甫避难梓州。763年，八年的安史之乱结束，官军收复河南、河北。杜甫听说后喜极而泣，写下了不朽的七律《闻官军收河南河北》：</p><blockquote><p>剑外忽传收蓟北，初闻涕泪满衣裳。</p><p>却看妻子愁何在，漫卷诗书喜欲狂。</p><p>白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。</p><p>即从巴峡穿巫峡，便下襄阳向洛阳。</p></blockquote><p>全诗情感奔放，直抒胸臆，毫无杜甫“沉郁顿挫”之诗风，被称为杜甫“生平第一快诗”。</p><p>律诗要求中间两联对仗，对于首联和尾联不做要求，以便于破题和最后情感的抒发。而这首七律尾联依然对仗工整，以“即从巴峡穿巫峡，便下襄阳向洛阳”作结但并不突兀，因为情感已然浸透了整首诗。</p><hr><h1 id="《登高》"><a href="#《登高》" class="headerlink" title="《登高》"></a>《登高》</h1><p>严武回成都后不久患病去世，蜀中大乱，杜甫于765年离蜀，一路漂泊流浪，经嘉州（乐山）、戎州（宜宾）、渝州（重庆）、忠州（忠县）、云安（云阳），于大历元年（766年）到达夔州（奉节）。他在夔州一待就是两年。</p><p>杜甫一直保持着旺盛的艺术创造力，在晚年达到了诗歌创作高峰。在夔州的不到两年时间里，作诗四百三十多首，占现存作品的百分之三十，名作《秋兴八首》、《登高》也都是这一时期的作品。</p><p>《秋兴八首》写得非常好，结构严密，八首诗既是一个整体，拆开来看每首也都是好诗。前四首主要写杜甫当前所见，是从傍晚写到夜晚，再到第二天清晨。第四首最后说“故国平居有所思”，引出后四首所思的内容。后四首则主要通过怀念大唐盛世之景，与现实之景作对比，来表达痛惜之情。我们可以把这八首诗看作大唐盛世的一曲深情挽歌。</p><p><strong>登高</strong></p><blockquote><p>风急天高猿啸哀，渚清沙白鸟飞回。</p><p>无边落木萧萧下，不尽长江滚滚来。</p><p>万里悲秋常作客，百年多病独登台。</p><p>艰难苦恨繁霜鬓，潦倒新停浊酒杯。</p></blockquote><p>明清时期的许多文人，都认为这首诗是古今七律第一。下面来试着赏析一下吧。</p><p>律诗一般只对颔联和颈联；但这首《登高》四联全对，其中首联还句内自对，“风急”对“天高”，“渚清”对“沙白”。</p><p>“风急”二字引领首联和颔联。因为风急，吹散了云，显得天格外高远；因为风急，吹走了尘灰，所以“渚清沙白”；因为风急，吹得落叶飒飒，萧萧而下。这四句勾勒了一幅大气而悲凉的图景。</p><p>“万里悲秋常作客，百年多病独登台”两句情感凝重且丰富。“万里”，一个人离家万里，还恰逢秋天，刚好又心情不好，是“悲秋”，不像刘禹锡那样“我言秋日胜春朝”，这就难上加难。除此之外，一个“常”字点明常年流浪在外不得归家，悲凉更甚。“百年”指人的一生；一生多病多灾，此刻拖着病体独自登高，眼中是落叶、飞鸟，耳中是落叶飒飒、猿声哀鸣，悲凉满溢心中。这十四个字，差不多讲述了人生所有的悲惨，而这一切悲惨，都被杜甫遇上了。</p><p>“艰难苦恨繁霜鬓”这一切的苦难早已让鬓发霜白，实际上，杜甫早就“白头搔更短，浑欲不胜簪”了，此刻的他不知还剩下多少头发。“潦倒新停浊酒杯”，想象一下，杜甫面容憔悴，刚刚放下手中的浊酒杯，“浊酒”意味着喝不起清酒，暗示了生活的艰难；你看李白永远都是“金樽清酒斗十千”。他为什么放下酒杯呢？可能是因为身体多病；可能是因为高处风急。他放下酒杯之后呢？可能依旧眺望，回环接上了首联，依旧是“风急天高猿啸哀，渚清沙白鸟飞回”的一片景色；也可能是独自扶着墙壁慢慢走下高台。无论哪种，沉郁悲凉之气都挥之不去。</p><hr><h1 id="《登岳阳楼》"><a href="#《登岳阳楼》" class="headerlink" title="《登岳阳楼》"></a>《登岳阳楼》</h1><p>大历三年（768年），杜甫思乡心切，乘舟出峡，先到江陵，又转公安，年底冬天的时候漂泊到湖南岳阳，泊舟岳阳楼下。他登上神往已久的岳阳楼，凭栏远眺，面对烟波浩渺、壮阔无垠的洞庭湖，想到自己晚年漂泊无定，国家多灾多难，感慨万千，于是写下了《登岳阳楼》：</p><blockquote><p>昔闻洞庭水，今上岳阳楼。</p><p>吴楚东南坼，乾坤日夜浮。</p><p>亲朋无一字，老病有孤舟。</p><p>戎马关山北，凭轩涕泗流。</p></blockquote><p>“吴楚东南坼”，写洞庭湖之阔大，仿佛延伸开去，将吴楚两地分隔开来；“乾坤日夜浮”写洞庭水之力量，仿佛托住了整个乾坤，日夜不停。</p><p>本是雄阔之景，到了“亲朋无一字，老病有孤舟”一句情感急转直下，没有亲朋好友的消息，只有孤身一人、一叶小舟在这洞庭湖边。“戎马关山北”，吐蕃还在侵扰边境，烽火燃烧，而我又老又病，又能怎么办呢？只能“凭轩涕泗流”。</p><p>此刻回过头来看首联“昔闻洞庭水，今上岳阳楼”。“昔”和“今”轻飘飘的两个字，它们之间却不知包含了多少苦痛。昔日是年少清狂，是“会当凌绝顶，一览众山小”，是盛唐气象；今日是年老多病，是“左臂偏枯右耳聋”，是举目破败。“昔闻洞庭水，今上岳阳楼”一句本该开心，今昔对比，只觉心酸更甚。</p><hr><h1 id="《江南逢李龟年》"><a href="#《江南逢李龟年》" class="headerlink" title="《江南逢李龟年》"></a>《江南逢李龟年》</h1><p>大历五年（770年），杜甫流落潭州（长沙），暮春时节遇到了同样飘零于江、潭的、宫廷音乐家李龟年。回想往昔盛世，杜甫感慨万千，于是写下《江南逢李龟年》：</p><blockquote><p>岐王宅里寻常见，崔九堂前几度闻。</p><p>正是江南好风景，落花时节又逢君。</p></blockquote><p>这首诗我非常喜欢，它情感浓重却蕴藉。它不是把厚重的情感端送过来，而是留下一句轻飘飘的“落花时节又逢君”，让人细细品咂。</p><p>如果不结合时代背景，这首诗读来完全没有意思：昔年曾经在岐王府邸见过你几次，也在崔涤家中听到过你的歌声。正值江南风景秀丽之时，恰巧在落花时节又和你相逢。</p><p>但是结合杜甫的经历和当时的环境，“落花时节又逢君”实乃绝唱，写物是人非之情的诗句，无出其右。</p><p>我此刻是年老多病，“左臂偏枯右耳聋”；你也是穷困潦倒流落此地。暮春时节，我们在不经意间在江南的一条小巷子里相遇。相对无言，良久，相视一笑，什么都不必说，什么都不必问，盛唐之音早已远去，你我所面对的才是现实。拂去头上和衣上的落花，继续各自启程。</p><hr><p>大历五年（770年）冬，杜甫走到了他人生的尽头，逝世于湖南，时年59岁。</p><p>后来元稹在《唐故检校工部员外郎杜君墓系铭并序》中给杜甫颁发了“诗歌最高成就奖”，说他上承《诗经》，下括沈宋，是诗歌集大成者：</p><blockquote><p>唐兴，官学大振，历世之文，能者互出。而又沈宋之流，研练精切，稳顺声势，谓之为律诗。由是而后，文变之体极焉。然而莫不好古者遗近，务华者去实；效齐梁则不逮于魏晋，工乐府则力屈于五言；律切则骨格不存，闲暇则纤浓莫备。<strong>至于子美，盖所谓上薄风雅，下该沈宋，言夺苏李，气吞曹刘，掩颜谢之孤高，杂徐庾之流丽，尽得古今之体势，而兼人人之所独专矣</strong></p></blockquote><p>以我浅薄的诗歌鉴赏能力与储备，我比较认同元稹的评价。但“文无第一，武无第二”，许多人也有不同看法，这没有关系。但杜甫一直秉承着儒家的济世之心，“贫贱不能移”，只此一点，已然令人敬佩。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">“至于子美，盖所谓上薄风雅，下该沈宋，言夺苏李，气吞曹刘，掩颜谢之孤高，杂徐庾之流丽，尽得古今之体势，而兼人人之所独专矣”。</summary>
    
    
    
    <category term="重读历史人物" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%BA%BA%E7%89%A9/"/>
    
    
    <category term="诗词" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>马克思的哲学革命——复旦王德峰讲座</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/ae5d1a2a/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/ae5d1a2a/</id>
    <published>2023-01-29T19:43:13.000Z</published>
    <updated>2023-02-09T21:18:41.800Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>马克思说过一句话，“《资本论》第一卷发表以后，得到的稿费远远抵不上写这一卷抽去的雪茄的钱。”</p><p>我们有很多方面来评价马克思。如果从人类思想的角度来评价他，那么马克思在人类思想史上的不朽地位，是由他的哲学革命所决定的。</p><p>研究马克思的人有很多，马克思主义是复数，而绝不是单数：伯恩斯坦的马克思主义、列宁的马克思主义、弗洛伊德的马克思主义、结构主义的马克思主义、现象学的马克思主义、存在主义的马克思主义…</p><p>我们生活在当代文明之中，我们接受了这个时代关于它自己的解释，不知不觉默认了它的意识形态。我们对科学的认识，我们对自然的理解，我们所追求的各种价值，这一切都应当经受一场非常彻底的批判。在当代文明中，接受的最彻底的批判是要通过哲学革命才能展开的，而马克思引导了这场哲学革命。</p><hr><h1 id="哲学革命的缘起"><a href="#哲学革命的缘起" class="headerlink" title="哲学革命的缘起"></a>哲学革命的缘起</h1><p>大学期间的马克思是一个黑格尔主义者，他加入了青年黑格尔派。当时有一个“博士俱乐部”，马克思是其中最年轻的成员，鲍威尔是俱乐部领袖。鲍威尔十分欣赏马克思，在马克思写博士论文期间，鲍威尔不断催促马克思完成论文，来波恩大学战斗。在那里，是青年黑格尔派的阵地，鲍威尔为马克思准备了一个教授职位。但当马克思完成博士论文后，情况发生了变化。鲍威尔在波恩大学的势力消亡，自身难保，马克思的教授职位也没了。由此，马克思投入了社会生活，成为《莱茵报》主编。哲学革命的缘起，就在这段“莱茵报时期”（1842-1843）。</p><p>马克思对自己思想发展历程的回顾：“1842-1843年间，我作为《莱茵报》的编辑，第一次遇到要对所谓物质利益发表意见的难事，为了解决使我苦恼的疑问，我写的第一部著作是对黑格尔法哲学的批判性的分析。” 这就是并没有完成的《黑格尔法哲学批判》。这部著作的导言，即《&lt;黑格尔法哲学批判&gt;导言》发表在1843年的德法年鉴上，这是马克思思想的一个转折点。</p><p>促使马克思思想转折的背景：在他担任《莱茵报》主编时，莱茵省议会企图通过一系列法律来剥夺摩塞尔地区农民世代享有的历史权利，比如通过林木盗窃法，规定农民捡拾枯枝败叶也算违法。马克思则站在摩塞尔地区农民的立场上，和莱茵省议会展开了激烈辩论，运用的理论武器是黑格尔的法哲学。但是马克思发现，按照黑格尔法哲学，莱茵省议会的法律都是合理的。由此，马克思的苦恼出现了，他发现在物质利益领域，起作用的绝不是人的理性。</p><p>黑格尔用他的辩证逻辑精彩地把社会实在、历史演变都揭示了出来。马克思曾经相信了黑格尔哲学，以为整个人类社会是个理性的结构。但现在马克思发现物质生活关系领域是个非理性的领域，是人与人之间的斗争。他写下了这样的文字：“利益是最讲究实际的，在这个世界上没有什么比消灭自己的敌人更实际的事情。” 由此，对于马克思而言，整个社会失去了基础。</p><p>按照黑格尔的说法， 物质生活关系的领域——即市民社会——的冲突是可以用国家的理性来加以处理。但是马克思苦恼的是，物质生活关系领域的非理性，本身就要求了不能运用法哲学的理性来进行分析。为了解决这个疑问，他的第一部著作就是针对黑格尔法哲学的批判性的分析。</p><p>那么物质生活领域的冲突是种什么冲突？这是一种私有财产关系的冲突。康德曾经对于私有财产的权利进行了哲学上的论证，即康德的法权学说。</p><p>Person是一个具有哲学意味的单词。我们面对的要么是男人，要么是女人，而不会是一个抽象的person。实际上，person是理性做的一次抽象，它可以指“个人”，也可以指“人格”。</p><p>按照康德的法权学说，物与物之间无法构成法权关系，人格才可以构成对外物的法权关系，就像我们可以说“手表属于张三”，但不能说“手表属于桌子”。这里说的“张三”是一种抽象化的人格。按照康德对私有财产的哲学思辨来说，未经本人同意而拿走对方私有财产，是否定对方人格的存在，是一种对人格的破坏。</p><p>康德提出，遗嘱制度的哲学前提是人格神圣。人格是不朽的，它不和身体一样存在于现象界。即使身体消失了，但是一个人的人格依然存在。私有财产关系就是人格的外部体现，它是权利之一，它来自于人格。</p><p>马克思一度是德国古典哲学的信奉者，从康德到黑格尔。但他看到了在物质生活领域，在私有财产领域，人与人之间的关系是要消灭对方。怎么能说私有财产的权利出自理性呢？理性论证的东西，不应该导致人消灭人。</p><hr><h1 id="哲学革命的内涵"><a href="#哲学革命的内涵" class="headerlink" title="哲学革命的内涵"></a>哲学革命的内涵</h1><p>马克思之前的西方哲学传统理念，是“哲学的对象是理性的存在者”。柏拉图将世界划分为感性现实世界和理念世界。感性世界的物体的真理，存在于它所模仿的那个理念。理念可以由理性来讨论，对理念进行全面思辨性、理性的描述，就构成了柏拉图的本体论。这就形成了“<strong>柏拉图主义传统”，哲学向来的对象都是“由理性的抽象所获得的对象”</strong>。</p><blockquote><p>PS：本体(noumenon）来自于希腊语，字面意思为“存在于思想中的某事物”，它意指不必用感官就能够认识到的物质或事件，与现象是相对的名词。在柏拉图主义中，本体的领域在于理型世界，或理念世界。康德称本体为物自体。例如，人的“人格”就是本体。</p></blockquote><p>康德将私有财产的占有视作人格的权利(right)之一，它是理性的；而马克思的研究对象则是一种非理性的权力(power),之所以称它为非理性，是因为它是一部分人对另一部分人的奴役和支配。对于理性的权利所做的哲学，称为philosophy of right，即法哲学；对于非理性的权力所做的哲学，称为phylosophy of power，即权力哲学。</p><p>从康德到黑格尔，虽然哲学思想发生了很大变化，但这不叫革命。我们称康德是德国古典哲学的开创者，称黑格尔是德国古典哲学的集大成者。但是从黑格尔到马克思，中间发生了一场哲学革命。由于马克思对于物质利益领域非理性的发现，哲学的对象从理性思辨的对象转变为前理性的感性存在。所以首先，哲学革命是由于哲学对象的改变引起的。</p><p>提出权力哲学的，不只马克思一位思想家，还有尼采。只不过尼采在马克思1844年发动哲学革命时才诞生，所以较为晚了。尼采受到叔本华“生存意志”(will to survive)本体论的启发，提出了“权力意志”(will to power)。</p><p>尼采和马克思之间有着共通点，难怪法国哲学家福柯说，对自己一生影响最大的，是这样两个思想家，一个是尼采，另一个是马克思。培根说：”knowledge is power.” 它曾经被翻译成“知识就是力量”。但按照福柯，应该翻译成“知识就是权力”。自然科学量化地描述自然界，将自然状态放在数学公式里，目的是为了“控制”，为了获取相对于自然界的权力。</p><p>马克思和尼采都提出了权力哲学，但他们二人的不同之处在于，对于权力根源的理解不同。尼采认为，权力来源于意志，来自于强者的意志，他的哲学是phylosophy of will to power. 马克思认为，权力来源于人与人的感性交往。所以在马克思那里，权力是指社会权力social power，他的哲学是philosophy of social power. 而<strong>历史唯物主义究其本性而言，就是社会权力哲学philosophy of social power</strong>。历史唯物主义，就是一门研究社会权力的哲学。</p><p><strong>权利和权力的关系：</strong></p><p>对于权力和权利的关系，决不是权利规定了权力，而是权力规定了权利。前者是康德和黑格尔，是历史唯心主义；后者是马克思，是历史唯物主义。实际上，是先有社会权力的形成，但是它最开始没有得到法律的批准和意识形态的认同；经过观念的变革和思想的解放，这种社会权力最终得到了认可和承认，上升为权利。<strong>非理性的社会权力，穿上理性的法律外衣，被称为权利</strong>。马克思评论道：“财产关系是生产关系的法律用语。” 从社会权力上升为权利的过程，中间要经过意识形态的变革，用一句人人熟知的话来概括，<strong>“经济基础决定上层建筑”。经济基础的内容是社会权力(social power),上层建筑是法的权利体系(system of rights)，中间环节的内容是意识形态</strong>。历史唯物主义的另一条著名判断“生产力决定生产关系”，讲的是社会权力的更替，即新的社会权力如何战胜旧的社会关系。</p><p>“革命就是范式的转换”。封建主义生产关系的核心范式，是地租；资本主义生产方式的核心范式，是剩余价值。马克思在哲学领域的革命范式转换，用一句话来概括：“不是意识决定生活，而是生活决定意识。”</p><p>PS：黑格尔说，“<strong>本质就是消失了的存在”</strong>。失恋之后对于爱情的思考，感受到的失去的东西，就是爱情的本质。</p><hr><h1 id="哲学革命的成果"><a href="#哲学革命的成果" class="headerlink" title="哲学革命的成果"></a>哲学革命的成果</h1><p>哲学革命，开辟了通向历史科学的道路。科学从哲学中分化出来。马克思发动的哲学革命将产生人类未来的知识类型，即历史科学。所谓历史科学，是指科学所研究的对象，无论是自然对象还是社会对象，都是历史生成起来的，我们不能拿掉历史这个维度。历史科学的第一个样本是《资本论》。</p><p>亚当·斯密等古典经济学家将资本视作现代社会的唯一财富，在他们看来，经济学研究资本的运动规律，也就是研究财富增长的规律。亚当斯密将著作命名为《国富论》。而马克思在研究资本的时候，不仅仅把它当作现代社会财富，同时把它揭示为当代社会权力。</p><p>胡塞尔说过：“在今天的科学文明当中，只见事实的科学造就只见事实的人。” 他们殊不知事实是被历史事件建构起来的。对历史事件本身的描述，是历史科学。这个描述的方法，一定是辩证法。从这个角度来理解马克思的话：“辩证法在对事物的肯定的理解的同时，包含着对事物否定的理解，即包含着对事物必然灭亡的理解。辩证法不崇拜任何东西，按其本性来说，它是批判的和革命的。” 在这个意义上，凡是真正的历史科学都可以称得上是革命的科学。第一门历史科学就是马克思的政治经济学批判。人们应发展更多的历史科学，如自然科学批判、社会学批判、政治学批判等等。</p><p><strong>辩证法不崇拜任何东西，但辩证法承认进步。马克思主义的历史观是进步主义的历史观。共产主义不是对绝对平均主义的返回，而是承载着人类历史发展的全部财富。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我们生活在当代文明之中，不知不觉默认了它的意识形态。我们对科学的认识，我们对自然的理解，我们所追求的各种价值，这一切都应当经受一场彻底的批判。</summary>
    
    
    
    <category term="随笔：高山仰止" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%9A%E9%AB%98%E5%B1%B1%E4%BB%B0%E6%AD%A2/"/>
    
    
    <category term="马克思" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>豪放飘逸——李太白</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/169d1bce/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/169d1bce/</id>
    <published>2023-01-29T11:40:44.000Z</published>
    <updated>2023-01-29T20:34:04.383Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>李白，绝对是唐朝诗坛乃至中国诗坛、世界诗坛的一朵奇葩。久闻李太白大名，却不知其生平事迹。大家都说李白是浪漫主义诗人，其实不仅是他的诗文浪漫，他的生活本身也是一段奇遇，精彩而丰富。</p><p>接下来，“重读李白”号时光机即将启程，一起回到唐朝即将由盛转衰的顶峰，去感受“盛唐气象”。</p><hr><p>李白出生于701年，其出生地有好几种说法，但可以确定的是，李白是在巴蜀地区长大的。</p><h1 id="《访戴天山道士不遇》"><a href="#《访戴天山道士不遇》" class="headerlink" title="《访戴天山道士不遇》"></a>《访戴天山道士不遇》</h1><p>唐朝时道教盛行，巴蜀地区作为道教的发源地，道气更加浓厚。李白一心向道，应该是从小就接受了较多的熏陶，他年轻时候写过一首《访戴天山道士不遇》：</p><blockquote><p>犬吠水声中，桃花带露浓。<strong>树深时见鹿，溪午不闻钟。</strong></p><p>野竹分青霭，飞泉挂碧峰。无人知所去，愁倚两三松。</p></blockquote><p>犬吠应和着水声，桃花瓣上还有露珠。深林里不时有野鹿出没，正值正午时分，在溪涧中听不到钟声。漫山的青霭中点缀着翠绿的野竹，银白的飞泉如一道白练挂在碧绿的山峰上。可惜我要寻访的道士不在，也没有人知道他的踪迹，我只好一个人惆怅地靠着松树吟着这首诗。</p><h1 id="《上李邕》"><a href="#《上李邕》" class="headerlink" title="《上李邕》"></a>《上李邕》</h1><p>李白15岁左右时已有诗赋多首，开始从事干谒活动。所谓“干谒”，即把自己写的诗歌呈给达官贵人欣赏，祈求获得赏识。青年李白在谒见渝州刺史李邕时，李邕颇为矜持，有点瞧不上李白；李白很不高兴，在临别时回敬了一首颇不客气的《上李邕》：</p><blockquote><p><strong>大鹏一日同风起，扶摇直上九万里。</strong></p><p><strong>假令风歇时下来，犹能簸却沧溟水。</strong></p><p>时人见我恒殊调，闻余大言皆冷笑。</p><p>宣父犹能畏后生，丈夫未可轻年少。</p></blockquote><p>全诗几乎都是白话，一挥而就，一个满怀抱负、信心十足的青年形象跃然纸上。关于这首诗的写作年代，网上有很多说法，但可以确定的是李白当时只是个20多岁的青年人。</p><h1 id="《峨眉山月歌》"><a href="#《峨眉山月歌》" class="headerlink" title="《峨眉山月歌》"></a>《峨眉山月歌》</h1><p>开元十二年（724年），24岁的李白“仗剑去国，辞亲远游”。途径四川峨眉山时，即兴写下《峨眉山月歌》：</p><blockquote><p><strong>峨眉山月半轮秋，影入平羌江水流。</strong></p><p><strong>夜发清溪向三峡，思君不见下渝州。</strong></p></blockquote><p>峨眉山上高悬半轮明月，月影仿佛在随着平羌江水一起流动。夜间从清溪出发，直奔三峡；思君不见，恋恋不舍地向着渝州进发。</p><p>这首七绝意境清新飘逸，五个地名丝毫没有给诗句带来凝滞笨重感，读来自然流畅，一气呵成。</p><h1 id="《渡荆门送别》"><a href="#《渡荆门送别》" class="headerlink" title="《渡荆门送别》"></a>《渡荆门送别》</h1><p>到达荆门（今湖北宜昌）后，李白诗兴大发，写下《渡荆门送别》</p><blockquote><p>渡远荆门外，来从楚国游。<strong>山随平野尽，江入大荒流</strong>。</p><p>月下飞天镜，云生结海楼。仍怜故乡水，万里送行舟。</p></blockquote><p>走水路过荆门，来到楚国壮游；渡过荆门山是一望无际的平野，江流莽莽，平野苍苍，李白在多山的巴蜀地区待久了，见到如此广阔的平原，心胸顿时开阔起来。</p><p>“月下飞天镜，云生结海楼”，晚上，月亮倒映江中，像是天外飞来的明镜；白天，太阳照射在江汉平原的水蒸气上，出现了海市蜃楼。读到这里，可能会奇怪这和“送别”有什么关系，“仍怜故乡水，万里送行舟”扣题，原来是故乡的水波在送别李白啊！</p><h1 id="《黄鹤楼送孟浩然之广陵》"><a href="#《黄鹤楼送孟浩然之广陵》" class="headerlink" title="《黄鹤楼送孟浩然之广陵》"></a>《黄鹤楼送孟浩然之广陵》</h1><p>开元十五年（727年），李白在湖北安陆与已故宰相许圉师的孙女成婚，于安陆安家。寓居安陆期间，李白结识了年长他十二岁的孟浩然，孟浩然对李白非常赞赏，两人很快成了挚友。开元十八年（公元730年），二人相约在江夏（今武汉市武昌区）见面，李白在临别之时写下《黄鹤楼送孟浩然之广陵》：</p><blockquote><p>故人西辞黄鹤楼，烟花三月下扬州。</p><p><strong>孤帆远影碧空尽，唯见长江天际流。</strong></p></blockquote><p>在天下名楼黄鹤楼，两位才子依依惜别。李白说，我的朋友就要西辞黄鹤楼，东下扬州了。关于“烟花三月下扬州”这半句，戴建业老师有一段精彩的解读：“湖北是千湖之省，到了春天的时候，大地回春变暖了，湿度很大，到处是水蒸气，看到远处的那些花，都是雾蒙蒙的。所以说是‘烟花三月’。”</p><p>“孤帆远影碧空尽”，写的是三个不同的时刻。船刚刚开走的时候，看到的是“孤帆”；船走远了， 还能远远地看到个影子；再走远一些，船已消失在水天相接的地方，“唯见长江天际流”，只能看到长江水缓缓流向天之尽头。</p><p>这首送别诗没有太多的离愁别绪，李白依旧秉承他飘逸的风格；然而最后一句却暗示了他在黄鹤楼目送了许久，直到小船消失在视野之中，不舍之情暗含其中。</p><h1 id="《赠孟浩然》"><a href="#《赠孟浩然》" class="headerlink" title="《赠孟浩然》"></a>《赠孟浩然》</h1><p>李白与孟浩然的友谊是一段佳话，后来李白专门写了一首《赠孟浩然》：</p><blockquote><p>吾爱孟夫子，风流天下闻。<strong>红颜弃轩冕，白首卧松云</strong>。</p><p>醉月频中圣，迷花不事君。<strong>高山安可仰，徒此揖清芬</strong>。</p></blockquote><p>首句开门见山，“吾爱孟夫子”；并且给予了孟浩然极高的评价，“高山安可仰，徒此揖清芬”。</p><p>李白是个极具志向之人，在《代寿山答孟少府移文书》中写道“<strong>申管晏之谈，谋帝王之术。奋其智能，愿为辅弼，使寰区大定，海县清一</strong>”；在《赠韦秘书子春》中写“<strong>苟无济代心，独善亦何益</strong>”；在《九日登巴陵置酒望洞庭水军》中写“<strong>握齱东篱下，渊明不足群</strong>”。</p><p>所以李白其实没有停止干谒活动，不断求见达官显贵，希望能一展政治抱负。开元十七年（729年），李白写《上安州李长史书》，对李京之大拍马屁：</p><blockquote><p>伏惟君侯明夺秋月，和均韶风，扫尘辞场，振发文雅。陆机作太康之杰士，未可比肩；曹植为建安之雄才，惟堪捧驾。</p></blockquote><p>约开元二十二年（734年），他谒见荆州长史韩朝宗，在自荐书《与韩荆州书》中这么写：</p><blockquote><p>白，陇西布衣，流落楚、汉。十五好剑术，遍干诸侯。三十成文章，历抵卿相。虽长不满七尺，而心雄万夫。皆王公大人许与气义。此畴曩心迹，安敢不尽于君侯哉！</p></blockquote><h1 id="《南陵别儿童入京》"><a href="#《南陵别儿童入京》" class="headerlink" title="《南陵别儿童入京》"></a>《南陵别儿童入京》</h1><p>天宝元年（公元742年），李白在多年干谒之后，终于获得了唐玄宗的召见。李白当即挥就《南陵别儿童入京》</p><blockquote><p>白酒新熟山中归，黄鸡啄黍秋正肥。呼童烹鸡酌白酒，儿女歌笑牵人衣。</p><p>高歌取醉欲自慰，起舞落日争光辉。游说万乘苦不早，著鞭跨马涉远道。</p><p>会稽愚妇轻买臣，余亦辞家西入秦。<strong>仰天大笑出门去，我辈岂是蓬蒿人。</strong></p></blockquote><p>诗中的喜悦之情溢于言表，最后一句高声喊出来，我李白岂是久居山林草莽之人？</p><p>来到长安后，李白在紫极宫见到了当时名满天下的贺知章。李白献上诗作《蜀道难》，贺知章读罢不禁感叹“此天上谪仙人也！”李白由此获得了“谪仙人”的称号。贺知章当时已经83岁了，但这并不妨碍二人成为忘年交。这两个“酒鬼”还留下了“金龟换酒”的故事。后来杜甫在《饮中八仙歌》中把二人都写作“酒中八仙人”，对二人的描述分别是“知章骑马似乘船，眼花落井水底眠”、“<strong>李白斗酒诗百篇，长安市上酒家眠，天子呼来不上船，自称臣是酒中仙</strong>”。</p><h1 id="《清平调》三首"><a href="#《清平调》三首" class="headerlink" title="《清平调》三首"></a>《清平调》三首</h1><p>初时，唐玄宗很钦慕李白，令李白供奉翰林，陪侍左右，写诗文娱乐。天宝二年（743年）暮春，玄宗与杨贵妃在兴庆池赏牡丹，李白奉诏作《清平调》三首，传为经典：</p><p>《清平调》其一</p><blockquote><p><strong>云想衣裳花想容，春风拂槛露华浓</strong>。若非群玉山头见，会向瑶台月下逢。</p></blockquote><p>《清平调》其二</p><blockquote><p><strong>一枝红艳露凝香，云雨巫山枉断肠</strong>。借问汉宫谁得似，可怜飞燕倚新妆。</p></blockquote><p>《清平调》其三</p><blockquote><p>名花倾国两相欢，长得君王带笑看。解释春风无限恨，沉香亭北倚阑干。</p></blockquote><p>“云想衣裳花想容”，要借助云彩才能想象贵妃衣裳的飘逸和轻盈，要借助花朵才能想象贵妃的娇艳和清香；此一句虚实相间，诗意空灵。“春风拂槛露华浓”，犹如春风轻拂中的一支牡丹。“若非群玉山头见，会向瑶台月下逢”，“群玉”是西王母居住的地方；此等容貌仙姿，想必只有在仙山、瑶台才能有幸遇见吧！</p><p>第二首仍然是把贵妃比作红艳凝香的牡丹，“云雨巫山枉断肠”借用了宋玉《高唐赋》中楚王梦中与神女在巫山相会的典故；即使是神女，看到贵妃也自知不如，只能枉自断肠。“借问汉宫谁得似，可怜飞燕倚新妆”，请问汉家宫阙中有谁能和贵妃一较高下呢？也许只有刚刚梳洗打扮好的赵飞燕了吧！</p><h1 id="《行路难三首》其一"><a href="#《行路难三首》其一" class="headerlink" title="《行路难三首》其一"></a>《行路难三首》其一</h1><p>然而李白的性格和长安城格格不入，终究还是被唐玄宗赐金放还。李白郁闷至极，诸多感慨汇聚成组诗《行路难三首》，最有名的当属第一首：</p><blockquote><p>金樽清酒斗十千，玉盘珍羞直万钱。</p><p>停杯投箸不能食，拔剑四顾心茫然。</p><p>欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山。</p><p>闲来垂钓碧溪上，忽复乘舟梦日边。</p><p>行路难！行路难！多歧路，今安在？</p><p><strong>长风破浪会有时，直挂云帆济沧海</strong>。</p></blockquote><p>《行路难》是汉乐府诗，之前鲍照曾写过《拟行路难》十八首，但李白的这首《行路难》让这个乐府诗题家喻户晓。这首诗中有很清晰的一波三折的写作手法，诗情屡次陡转，而在结尾一飞冲天。</p><p>金樽中的清酒、玉盘中的珍馐美味价值千金，我却“停杯投箸不能食，拔剑四顾心茫然”。为什么茫然呢？因为无路可走，因为“欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山”。但是突然峰回路转，路又走通了。姜太公在起势之前也只是个垂钓老叟；伊尹不过是在夜晚做了个好梦，坐船路过太阳和月亮旁边，之后才成为殷商宰相。人生无常，安知我李白不能东山再起呢？但接下来又急转直下，“行路难！行路难！多歧路，今安在？”急转之后又是柳暗花明，“长风破浪会有时，直挂云帆济沧海”，陆路不通，那我就扬帆出海，总有大道通天！</p><p>李白这种“一波三折”的诗还有一首我们很熟悉的《月下独酌》，可以细细品味。</p><h1 id="《月下独酌四首》其一"><a href="#《月下独酌四首》其一" class="headerlink" title="《月下独酌四首》其一"></a>《月下独酌四首》其一</h1><blockquote><p>花间一壶酒，独酌无相亲。举杯邀明月，对影成三人。</p><p><strong>月既不解饮，影徒随我身。暂伴月将影，行乐须及春。</strong></p><p><strong>我歌月徘徊，我舞影零乱。醒时同交欢，醉后各分散。</strong></p><p><strong>永结无情游，相期邈云汉。</strong></p></blockquote><p>花丛中备好了美酒，我却只能一人独酌。可是没有关系，抬头望着天边的明月，侧首看看身边的影子，何不邀请它们共饮呢？但我立刻想到，明月和影子并不懂得饮酒的乐趣啊。可是哪又怎么样呢？暂且由月、影相陪，莫要辜负大好春光。我放声歌唱，醉眼朦胧中明月仿佛在徘徊应和；我踉跄起舞，影子也随我一起脚步凌乱。与人交游，只有清醒时可把酒言欢，醉后便各自离去；但明月和影子会一直陪伴我。“无情”的月、影却胜似有情人，那不如“永结无情游”，与月、影相约在遥远的天际。</p><p>天宝三载（744年），被“逐出”长安的李白到了东都洛阳，遇到了比自己小十二岁的杜甫，闻一多把这次相遇称为“太阳和月亮的相碰”。二人建立了深厚的友谊，相约一起访仙问道；二人途中还遇到了高适，于是三人结伴同行。但结果可想而知，三人蓬头垢面，一无所获。杜甫于是辞别李白，临走时写了一首《赠李白》以规劝友人。</p><blockquote><p>秋来相顾尚飘蓬，未就丹砂愧葛洪。</p><p>痛饮狂歌空度日，飞扬跋扈为谁雄？</p></blockquote><p>后来高适也走了，李白则是继续求道，在齐州（今山东济南）紫极宫得授道箓，成为了真正的道士。</p><h1 id="《对酒忆贺监二首》"><a href="#《对酒忆贺监二首》" class="headerlink" title="《对酒忆贺监二首》"></a>《对酒忆贺监二首》</h1><p>天宝六载（747年），李白游荡到浙江会稽，想要拜会老友贺知章，却意外得知老友离世的噩耗，于是写下《对酒忆贺监二首》悼念。在序中，李白回忆了他和贺知章的相识和友谊，“太子宾客贺公，于长安紫极宫一见余，呼余为“谪仙人”，因解金龟换酒为乐。殁后对酒，怅然有怀，而作是诗”。诗中“<strong>金龟换酒处，却忆泪沾巾</strong>”、“<strong>念此杳如梦，凄然伤我情</strong>”体现了李白深切厚重的悼念之情。李白很少写这种伤感的诗，一旦他写，更加说明情真意切。</p><h1 id="《将进酒》"><a href="#《将进酒》" class="headerlink" title="《将进酒》"></a>《将进酒》</h1><p>《将进酒》是乐府古题，李白的这首七言歌行一般被认为创作于天宝十一载（752年），李白与友人岑勋、丹丘生一起登高饮宴，借酒放歌，兴之所至，即成此诗。这首诗有很强的散文风格，一口气读下来没有丝毫滞涩之感。</p><blockquote><p>君不见黄河之水天上来，奔流到海不复回。君不见高堂明镜悲白发，朝如青丝暮成雪。</p><p><strong>人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。天生我材必有用，千金散尽还复来</strong>。</p><p>烹羊宰牛且为乐，会须一饮三百杯。岑夫子，丹丘生，将进酒，杯莫停。</p><p>与君歌一曲，请君为我倾耳听。</p><p>钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不复醒。古来圣贤皆寂寞，惟有饮者留其名。</p><p>陈王昔时宴平乐，斗酒十千恣欢谑。主人何为言少钱，径须沽取对君酌。</p><p>五花马、千金裘，呼儿将出换美酒，与尔同销万古愁。</p></blockquote><h1 id="《宣州谢朓楼饯别校书叔云》"><a href="#《宣州谢朓楼饯别校书叔云》" class="headerlink" title="《宣州谢朓楼饯别校书叔云》"></a>《宣州谢朓楼饯别校书叔云》</h1><p>漫游啊漫游啊，约天宝十二载（753年），李白来到宣州，客居不久，他的一位故人李云要离开宣州，李白陪他登谢朓楼，设宴送行，临别赠诗《宣州谢朓楼饯别校书叔云》：</p><blockquote><p>弃我去者，昨日之日不可留；乱我心者，今日之日多烦忧。</p><p>长风万里送秋雁，对此可以酣高楼。</p><p>蓬莱文章建安骨，中间小谢又清发。</p><p>俱怀逸兴壮思飞，欲上青天览明月。</p><p>抽刀断水水更流，举杯消愁愁更愁。</p><p>人生在世不称意，明朝散发弄扁舟。</p></blockquote><p>这是一首送别诗，但李白依旧保持他的风格，上来先用两句气势逼人的对排：昨日的美好已经弃我而去了，令人烦忧的今天还在搅扰着我。接下来笔锋一转，“长风万里送秋雁，对此可以酣高楼”，大雁乘着万里秋风而去，此情此景真是令人酒兴大发。这句与刘禹锡的那句“晴空一鹤排云上，便引诗情到碧霄”有异曲同工之妙。</p><p>“蓬莱文章建安骨，中间小谢又清发”，叔叔你的文章写得真好，有建安风骨；我的诗也不错，像“小谢”（谢朓）那样清新秀丽。“中间”是指时间，从东汉建安年间到唐朝，谢朓正好处于之间。“俱怀逸兴壮思飞，欲上青天览明月”，飘逸的兴致、勃发的情志一发不可收拾，此刻想要飞上青天、摘下月亮把玩。</p><blockquote><p>“乱我心者，今日之日多烦忧”。看清朝人的评点，在“烦忧”后面会批注一个“断”字，因为后面两句“长风万里送秋雁，对此可以酣高楼”，不是紧接着烦忧说的。这种结构，古人称之为“断”。欲上青天揽明月”后面也是突然来了一句反迭，“抽刀断水水更流，举杯销愁愁更愁”。刚才还在快活着，现在突然反迭，又痛苦得要命，大开大合、陡起陡落。这两句之间，清朝人评点的时候也会评“断，再断”。——《戴老师魔性诗词课》</p></blockquote><p>“抽刀断水水更流，举杯消愁愁更愁。 人生在世不称意，明朝散发弄扁舟”。整首诗结构上大开大合，思绪飘然而来、戛然而去，有一种李白特有的飘逸豪放之美。但你有没有注意到，它好像“偏题”了？不是说好送别的吗？怎么你李白自己跑去“明朝散发弄扁舟”了？我猜，送别的离情别绪，在他心中激起了一种更浓烈的、不得排解的郁闷，而李白往往把这种苦闷寄托在豪迈的语言里，企图消解在酒水中。“人生在世不称意”啊，“乱我心者，今日之日多烦忧”啊，叔叔你要离开宣州了，而我李白何尝不是无根漂泊之人呢？想我李白24岁“仗剑去国，辞亲远游”，如今却一事无成。罢了，既然世事不随我意，何不泛舟湖上，隐居天地之间？</p><h1 id="《永王东巡歌》"><a href="#《永王东巡歌》" class="headerlink" title="《永王东巡歌》"></a>《永王东巡歌》</h1><p>天宝十四载（公元755年），安史之乱爆发，李白辗转多地，最终隐居于庐山。至德元年（757年），唐肃宗的弟弟——永王李璘亲邀李白下山，李白非常高兴，创作了组诗《永王东巡歌》，来看其中一首：</p><blockquote><p>三川北虏乱如麻，四海南奔似永嘉。</p><p>但用东山谢安石，为君谈笑净胡沙。</p></blockquote><p>“三川”指河南的洛水、伊水、黄河，这一带全部沦落在贼寇手中，老百姓就像西晋永嘉之乱时一样纷纷南逃。在乱世一旦谢安，谈笑之间就可以平定天下。</p><p>李白虽然虽然五十多岁了，但依然自我感觉良好，以谢安自比。可是永王李璘没过几个月就完蛋了，李白被抓，判流放夜郎（今贵州一带）。</p><h1 id="《早发白帝城》"><a href="#《早发白帝城》" class="headerlink" title="《早发白帝城》"></a>《早发白帝城》</h1><p>李白从江西九江沿江而上，经过武昌、江陵，到了三峡的白帝城。在此地正巧遇上大赦天下，于是李白不用再去夜郎了，李白兴奋之余，写下了脍炙人口的《早发白帝城》：</p><blockquote><p>朝辞白帝彩云间，千里江陵一日还。</p><p><strong>两岸猿声啼不住，轻舟已过万重山。</strong></p></blockquote><p>李白高兴至极，浪漫细胞又忍不住了，十分夸张地写“千里江陵一日还”。他的小舟再轻再快，也不可能一日之内回到江陵啊。</p><h1 id="《与夏十二登岳阳楼》"><a href="#《与夏十二登岳阳楼》" class="headerlink" title="《与夏十二登岳阳楼》"></a>《与夏十二登岳阳楼》</h1><p>此后李白一直在长江中下游一带流浪，在江夏游洞庭湖时登岳阳楼写下这首《与夏十二登岳阳楼》：</p><blockquote><p>楼观岳阳尽，川迥洞庭开。<strong>雁引愁心去，山衔好月来</strong>。</p><p>云间连下榻，天上接行杯。醉后凉风起，吹人舞袖回。</p></blockquote><p>“雁引愁心去，山衔好月来”一句“引”、“衔”字用得很有感觉。而且李白真不愧是“谪仙人”，这么大年纪了还在写“云间连下榻，天上接行杯”，他要在云间睡下，在天上接过人们递给他的酒杯。凉风吹起，衣袂飘飘，李白又喝醉了。</p><p>上元三年（762年），李白因病逝世于当涂县（在今安徽马鞍山一带）。</p><p>豪迈奔放，清新飘逸，想象丰富，意境奇妙。李白的诗丝毫不矫揉造作，李白也不会像其他诗人那样“吟安一个字，捻断数茎须”，但他凭借浪漫的想象、夸张的语言、豪迈的情绪，大手一挥，留下了一篇篇经典名作。</p><hr><p>最后以杜甫的一首怀念李白的诗作结吧。</p><h1 id="《不见》"><a href="#《不见》" class="headerlink" title="《不见》"></a>《不见》</h1><blockquote><p>不见李生久，佯狂真可哀。世人皆欲杀，吾意独怜才。</p><p><strong>敏捷诗千首，飘零酒一杯</strong>。匡山读书处，头白好归来。</p></blockquote><p>“敏捷诗千首，飘零酒一杯”大概是对李白一生最好的概括吧。“匡山读书处，头白好归来”，杜甫当时客居成都，希望李白“头白好归来”回到故里，说不定二人还可以把酒言欢。李白有杜甫这么一个好兄弟兼小迷弟，也是非常幸运了。</p><p>至于为什么有很多人喜欢李白，大概是因为很羡慕他吧，羡慕他的才华、他的人生态度以及他的人生奇遇。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">“重读李白”号时光机即将启程，一起回到唐朝即将由盛转衰的顶峰，去感受“盛唐气象”。</summary>
    
    
    
    <category term="重读历史人物" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%BA%BA%E7%89%A9/"/>
    
    
    <category term="诗词" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《平凡的世界》——我的最爱</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/7345c4e2/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/7345c4e2/</id>
    <published>2023-01-29T11:29:54.000Z</published>
    <updated>2023-01-29T12:01:56.003Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>一九七五年二三月间，一个平平常常的日子，细濛濛的雨丝夹着一星半点的雪花，正纷纷淋淋地向大地飘洒着。时令已快到惊蛰，雪当然再不会存留，往往还没等落地，就已经消失得无踪无影了。黄土高原严寒而漫长的冬天看来就要过去，但那真正温暖的春天还远远地没有到来。</p></blockquote><p>熟悉的第一段话，唤起了我高中时初读的记忆。算一算，已经过去快十年了。《平凡的世界》是我高中时读过的为数不多的课外书，用了一个周末如饥似渴、狼吞虎咽地读完了。当时并没有引发思考，只是觉得晓霞的死太过沉重，令人落泪。在这个年纪再读一遍，果然常读常新，看到了新的东西，正如杨绛先生说的：</p><blockquote><p>年轻的时候以为不读书不足以了解人生，直到后来才发现，如果不了解人生是读不懂书的。读书的意义有一部分就是，用生活所感去读书，用读书所得去生活。</p></blockquote><p>PS: 结合全书的时代背景，“黄土高原严寒而漫长的冬天看来就要过去，但那真正温暖的春天还远远地没有到来”这句中的春天应该意有所指，寓意着那场自上而下，改变整个中国的改革。</p><hr><p>刚读过陈忠实先生的《白鹿原》，不自觉地把两本书比较一下。</p><p>《白鹿原》完全是第三人称叙述，作者冷静自持，只管把故事端送给读者；《平凡的世界》虽则也是旁观者的视角，但这个旁观者偶尔会插入几句旁白，剖析人物内心的同时加入了作者的感情。而有时正是这饱含深情的旁白，让人热泪盈眶。</p><hr><p>先谈谈情感生活吧。</p><p>孙少安、孙少平兄弟俩，作为全三部的主角，善良朴实、坚忍耐劳，绝对是好好青年。路遥给他们两个分别安排了一段浪漫的爱恋：少安和润叶，少平和晓霞。润叶说，“我愿意一辈子和你好”；晓霞说，“不要见怪，不要见外”。</p><p>少安和润叶的爱情是早夭的。虽然两人青梅竹马，互相爱慕，但少安畏于两个家庭的社会地位差距而消极回应，退缩不前，直接悄无声息地从山西娶回了秀莲。而后润叶也在李向前狂热的追求下被迫走进了婚姻的殿堂。少安和润叶虽然也读过书，但是精神境界明显比不上少平和晓霞。他们处理感情的方式——逃避——更是让人生气。</p><p>从少安的角度，我能理解他的担忧。和润叶结婚阻力重重，他暂时给不了润叶一个安稳的日子。但是！总要开诚布公地谈一谈，而不是一味消极逃避。否则，他怎么知道润叶不愿意和你一起奋斗呢？他是支潜力股，他既然有心气能和田福堂一较高下，那应该有信心未来能和润叶携手打造一个美好的家。其次，逃避只会让润叶更加煎熬。而给自己留下一生的遗憾和自我牺牲式的感动。但少安也是幸运的，他找到了愿意和他一起吃苦、一起打拼的秀莲；两个人日久生情，两颗心相互拥抱共同面对生活的磨砺。</p><p>从润叶的角度，她糊里糊涂地答应和李向前的婚姻，就说明了她自身的局限性——缺乏主见和勇气。婚后，对李向前实施冷暴力，两人长期分居。李向前思念妻子，痛苦万分，醉酒驾驶，在车祸中失去了双腿。李向前的车祸狠狠地震撼了润叶早已麻木的心，让她重新审视生活。 她接受了李向前，在那一刻，她感觉到的不是负担而是一阵轻松。人就是这样，有那么一个瞬间，我们会坦然地接受生活的苦难。之后，心情反而会变得舒畅。<strong>因为在此之前，我们把苦难看作独立于生活之外的额外的东西，它的存在让我们寝食难安；而在此之后，我们在内心中已然将苦难视为生活的一部分，平和地接受它</strong>。</p><p>相比之下，少平和晓霞的爱情虽然晚到，但更为美好。两人是精神恋爱，互相欣赏对方的见识与气度。</p><p>少平与晓霞的初相识，和保尔与冬妮娅（《钢铁是怎样炼成的》）有些相像：男方贫穷但心善，女方是大家闺秀却没有架子，两人逐渐通过书籍相互交心。可以说，晓霞是少平青年时代的指路明灯，引领他走向了广阔的世界。而少平后来的发展超过了晓霞的预料，反过来让晓霞汲取着对生活新的认识。</p><p>在路遥笔下，田晓霞这个角色几乎是完美的，她不像润叶那么优柔寡断，也不像杜丽丽那般盲目，更不像兰花那样目不识丁。生于权贵之家，却不娇生惯养，对所有人一视同仁。这简直是梦中才会有的女神。少平是幸运的，一路有晓霞的陪伴；但他又是不幸的，洪水终究还是夺去了晓霞的生命。</p><p>晓霞的死，我猜测，路遥虽然痛心不忍，但也不得不这么安排。一方面，少平晓霞的跨阶级的爱恋始终是不可能的，否则就背弃了“平凡的世界”这个书名；另一方面，路遥不愿意少平晓霞之间罗曼蒂克式的感情臣服、消亡于现实，他宁愿安排两人天人永隔。起码，这样可以善意地保留浪漫爱情的希望火苗——如果晓霞没有死去，她和少平一定会有情人终成眷属！看看我们晓霞的日记，她的境界有多么高！（骄傲脸）</p><blockquote><p>真正的爱情不应该是利己的，而应该是利他的，是心甘情愿地与爱人一起奋斗并不断地自我更新的过程；是融合在一起——完全融合在一起的共同斗争！你有没有决心为他（她）而付出自己的最大牺牲，这是衡量是不是真正爱情的标准，否则就是被自己的感情所欺骗……</p></blockquote><p>再看看武惠良和杜丽丽这一对儿吧。他们两人前期一直是“模范夫妻”，幸福美满。但诗人古风铃的到来引燃了杜丽丽心中不安分的火种，彻底撕裂了她和武惠良看似坚固的婚姻。对于古风铃，我是不齿的，他不过是一个外表文艺忧郁，内在肮脏下流的沽名钓誉之徒；对于杜丽丽，我是谴责的，对另一半的专一是婚姻关系内的基本道德，诱惑来临之时，应当远离，而不是放纵自己沉沦，特别是事后祭出自由恋爱的旗帜为自己辩护，更是让人反感至极。</p><hr><p>“普通”、“平凡”、“苦难”是贯穿全书的关键词。它绝不是大团圆式的、各自安好的喜剧；相反，它要把普通人的痛苦、挣扎、无奈毫无掩饰地呈现出来。而在这个世界上，谁又是特殊的呢？是那些达官显贵吗？是那些亿万富翁吗？抑或是工人农民？都不是！省委委员田福军幸福吗？他中年丧女，怎么能说是幸福呢？贫穷农民的女儿孙兰香可怜吗？她和自己的梦想同行，还有志同道合的人生伙伴，怎么能说她可怜呢？</p><p>没有人是特殊的，所有人都是世界上平凡的一员。大家都会经历痛苦、忧心与烦恼。但仅认识到这一层还不够，它容易让人陷入到彻底的悲观主义中。路遥说，正是在与苦难的斗争中，才显现出人生的意义。</p><p>准备好了吗？一大锅鸡汤正在来袭！</p><blockquote><p>有了希望，人就会产生激情，并可以义无反顾地为之而付出代价；在这样的过程中，才能真正体会到人生的意义。什么是人生？人生就是永不休止的奋斗！只有选定了目标并在奋斗中感到自己的努力没有虚掷，这样的生活才是充实的，精神也会永远年轻！</p><p>我感到，人的一生总应有个觉悟时期（当然也有人终生不悟）。但这个觉悟时期的早晚，对我们的一生将起决定性的作用。实际上就是说我们应该做什么人，选择什么样的人生道路。我们出身于贫困的农民家庭——永远不要鄙薄我们的出身，它给我们带来的好处将一生受用不尽；但我们一定又要从我们出身的局限中解脱出来，从意识上彻底背叛农民的狭隘性，追求更高的生活意义。</p></blockquote><blockquote><p>不过，往日的痛苦比之现在来说，那又算得了什么呢？那痛苦是一个健全人的痛苦——某种意义上也是一种幸福！为什么呢？因为你痛苦，就说明你对生活还抱有希望！可如今的痛苦是绝望的痛苦；绝望的痛苦甚至使人不再痛苦——既然生活没有了希望，还有什么必要再痛苦呢？</p><p>这是人生的心酸。在我们短促而又漫长的一生中，我们在苦苦地寻找人生的幸福。可幸福往往又与我们失之交臂。当我们为此而耗尽宝贵的青春年华，皱纹也悄悄地爬上了眼角的时候，我们或许才能稍稍懂得生活实际上意味着什么……</p><p>我们过去太穷了，我们需要钱，越多越好。可是我们又不能让钱把人拿住，否则我们仍然可能活得痛苦。我们既要活得富裕，又应该活得有意义。赚钱既是目的，也是充实我们生活的一种途径。如果这样看待金钱，就不会成为金钱的奴仆。归根结底，最值钱的是我们活得要有意义……</p></blockquote><hr><p>不得不说，路遥的写景很接地气，而且在细节中体现着对生活入微的观察。笔下的景色是他写作风格中不可或缺的一环：通过对各个地方、各个节气的描写，自然而然地完成时间以及空间的转换，有时也会借助气候或天气映衬人物的内心。</p><p>春天的讯息：</p><blockquote><p>在这里，春天的讯息要比北方的山区早来近两个节气。寒冷不知不觉消退了，户外的阳光有了一种暖烘烘的感觉。风带着潮湿的柔情，开始亲吻这座城市。杨树和柳树的枝条已经泛出了鲜活，绿色的生命浆汁在看不见的地方悄悄地涌动。谁都能感觉到，春天迈着轻盈柔曼的脚步走来了。</p></blockquote><p>清明：</p><blockquote><p>原西河对岸的山湾里，桃花又一次红艳艳地盛开了。河两岸的缓坡上，刚出地皮的青草芽子和枯草夹杂在一起，黄黄绿绿，显出了一派盎然的生机。柳丝如同少女的秀发，在春风中摇曳。燕子还不见踪影，它们此时大概还在北返的路上，过一两天就能飞回来。原西河早已解除了坚冰的禁锢，欢腾地唱着歌流向远方……</p></blockquote><p>小满：</p><blockquote><p>所有的乔木、灌木和大部分野草，都有了叶片。就连对春天的爱抚不很敏感的枣树，也开始生出了嫩芽；庙坪重新泛起了一片朦胧的绿意。豌豆已经缀满了粉红的小花。小麦在拔节，有些向阳的山湾里，甚至都努出了小小的穗头</p></blockquote><p>立夏：</p><blockquote><p>五月初，立夏前后，山野里的草木大部分都发芽出叶，连绵的山峦染上了一片片鲜绿嫩青。太阳开始有了热力，暖洋洋地照耀着广袤的大地。河流水泊清澈碧澄，映照出初夏的蓝天和蓝天上悠悠的白云彩。</p></blockquote><p>端午：</p><blockquote><p>农历五月的黄土高原，阳光明媚，不凉不热，原野里也开始热闹纷繁起来。麦黄，杏黄，枣花黄；安详的蝴蝶和忙碌的蜜蜂在花间草丛飞来飞去。晶莹的小河水映照着蓝天白云，映照着岸边的青杨绿柳。</p></blockquote><p>夏至：</p><blockquote><p>时间过得既漫长又飞快，转眼间就到了夏天。这是黄土高原一年里再好不过的日子了。远远近近的山峦，纵横交错的沟壑和川道，绿色已经开始渐渐浓重起来。玉米、高粱、谷子、向日葵……大部分的高秆作物都已经长了大半截。豆类作物在纷纷开花：雪白的黄豆花，金黄的蔓豆花，粉红的菜豆花……在绿叶丛中开得耀眼夺目。就连石圪节这样往日荒凉的集市场上，也已经出现了一些瓜果菜蔬，给这条尘土飞扬的土街添了许多斑斓的颜色。</p></blockquote><p>火热的夏天：</p><blockquote><p>黄土高原火热的夏天来临了。荒凉的山野从南到北依次抹上了大片大片的绿色。河流山溪清澈碧澄，水波映照着蓝天白云，反射出太阳金银般灿烂的光辉。千山万岭之中，绿意盎然，野花缤纷；庄稼人进入了一年一度的繁忙季节。令人醉心的信天游在无边的高原上不断头地飘荡。大自然和人的生活都随着夏天的到来而变得丰富多彩。</p></blockquote><p>收获时节：</p><blockquote><p>到处都堆起了干枯的豆蔓，金黄的玉米棒。地里的南瓜卸光了。用不了几天，就得动镰割糜子。红薯和土豆涨破了地皮。远山浮现出大块的斑黄。在庙坪三角洲那里，黄绿相间的树叶间垂挂着红艳艳的枣子。早晨的阳光渐渐抹去灰淡的薄雾，草叶上滚动着白花花的露水珠。放学的孩子们唱着歌在哭咽河的小桥乱了队形，纷纷四散开奔回了家。炊烟从各家窑顶袅袅升起，像蓝色的绸带在晨光中飘曳……</p></blockquote><p>寒露：</p><blockquote><p>寒露前后，大牙湾煤矿周围的山野，许多乔灌木的树叶就开始发红了。这时间，满山遍野如同花团锦簇般艳丽。大片深深浅浅的红色耀眼夺目；到处都像燃烧起熊熊的火焰。雨季结束后的天空纯净而湛蓝。糜谷黄了。苹果在枝头如羞涩的少女露出红艳艳的笑脸。有些性急的雁群，此时已经从鄂尔多斯茫茫的草地里飞来，嗷嗷地掠过清净如水的天空，到南方寻找温暖去了……</p></blockquote><p>秋冬之交：</p><blockquote><p>庄稼早已经收割完毕。茫茫旷野，草木凋零，山寒水瘦；那丰茂碧绿的夏天和五彩斑斓的秋天似乎成了遥远的过去。荒寞的大地将要躺在雪白的大氅下，闭住眼回忆自己流逝的日月。大地是不会衰老的，冬天只是它的一个宁静的梦；它将会在温暖的春风中苏醒过来，使自己再一次年轻！</p></blockquote><p>小寒：</p><blockquote><p>小寒前后，西伯利亚的寒流就不时通过内外蒙古缓坦的草原和沙漠，向中国的北方漫过来。黄土高原千山万岭已经光秃秃地看不见任何一点绿颜色了。一座座山峁像些赤身裸体的巨人，任凭严厉的风鞭抽打自己黄铜似的躯体。大小河流，顿失滔滔，全部被坚冰封盖。河两岸的悬崖上，垂挂着巨大的冰帘；曾经奔涌的飞泉——这大自然诗一般的激情——似乎突然“定格”了，冰体依然还保持着激流腾跃中的姿态。</p></blockquote><hr><p>最后贴一句这本书里的经典吧：</p><blockquote><p>人们宁愿去关心一个蹩脚电影演员的吃喝拉撒和鸡毛蒜皮，而不愿了解一个普通人波涛汹涌的内心世界…</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">“我们既要活得富裕，又应该活得有意义。赚钱既是目的，也是充实我们生活的一种途径。”</summary>
    
    
    
    <category term="书海拾贝" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%B5%B7%E6%8B%BE%E8%B4%9D/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读《坐忘歌》——节饮节食多寐</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/7d096d67/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/7d096d67/</id>
    <published>2023-01-29T11:02:12.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T19:58:12.759Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《坐忘歌》是唐代著名道士司马承祯所作。这是一份道教养生口诀，读来朗朗上口；抛去其中魂灵鬼神之语，我认为仍有几句可供今人借鉴，遂有此文。</p><p>司马承祯，字子微，道教上清派茅山宗第十二代宗师。司马承祯原来在浙江天台山隐居修道，武则天、唐睿宗、唐玄宗先后召他入京讲道。开元十二年，唐玄宗又将司马承祯召到东都洛阳，让他于河南王屋山自选形胜，创建道院阳台观，玄宗亲自题额。</p><p>司马承祯的朋友圈极为强大，与玉真公主、贺知章等人交游甚厚。李白年少刚出蜀川时，曾经拜见司马承祯，得到了极高的评价，李白在《大鹏赋》中自序：“余昔于江陵，见天台司马子微，谓余有仙风道骨，可与神游八极之表。”后来李白被玄宗“赐金放还”，来到阳台观，得知司马承祯已经仙逝，不见其人，惟睹其画，有感而书《上阳台帖》：</p><blockquote><p>山高水长，物象万千，非有老笔，清壮何穷。</p></blockquote><p>这份《上阳台帖》也成为李白传世的唯一书法真迹。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/01/29/P3kLbuF4pMlmGXI.png" class=""><p>司马承祯享年八十九岁，对于养生这件事算是很有发言权了。《坐忘歌》可以分为三段，第一段讲了心态要正直平和；第二段讲了浮躁的危害；最后一段讲了修行的成果。</p><p>和《阴符经》一样，还是我最喜欢的周观鱼up引我入门的《坐忘歌》，下面的很多解读也是基于周观鱼老师的分享。贴个视频链接：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1kS4y187kT/">闲谈｜司马承祯《坐忘歌》抵抗焦虑保持身心健康</a></p><h1 id="《坐忘歌》正文"><a href="#《坐忘歌》正文" class="headerlink" title="《坐忘歌》正文"></a>《坐忘歌》正文</h1><h2 id="第一段"><a href="#第一段" class="headerlink" title="第一段"></a>第一段</h2><blockquote><p>常默元气不伤，少思慧烛内光。不怒百神和畅，不恼心地清凉。</p><p>不求无谄无曲，不执可圆可方。不贪便是富贵，不苟何惧公堂。</p></blockquote><p>第一句里的“常默”和“少思”可能会引起误解。“常默”一定是针对极端情况而言的，不要歇斯底里，不要整日口若悬河，但绝不是让我们在日常交流里不说话装高手，那也是一种病态。“少思”并不是不思考，而是不要胡思乱想。用当下的话来讲，就是及时避免“精神内耗”，远离抑郁、焦虑。</p><p>接下来几句很直白：不轻易恼怒，不被事物外在表象所迷惑而产生愤怒的情绪，便“百神和畅”、“心地清凉”。“不求无谄无曲”，不谄媚，不曲意逢迎。“不执可圆可方”，守住原则底线，放下执念，处事圆融，给自己留有更大的空间。“不贪便是富贵”，控制自己的欲念，不过度强求不属于自己的东西，“苟非吾之所有，虽一毫而莫取”。“不苟何惧公堂”，只要不蝇营狗苟，又怎么怕对簿公堂呢？</p><p>以上的八句，都是道教养生规范，我们不必过于苛求自己，更不必像王重阳那样自称“活死人”。重申一下，读《坐忘歌》，不是为了修道成仙，在日常生活中调节一下情绪就已经很好了。</p><hr><h2 id="第二段"><a href="#第二段" class="headerlink" title="第二段"></a>第二段</h2><blockquote><p>味绝灵泉自降，气定真息自长。触则形毙神游，想则梦离尸僵。</p><p>气漏形归厚土，念漏神趋死乡。心死方得神活，魄灭然后魂昌。</p></blockquote><p>上面这八句就不像开头八句那么通俗易懂了，涉及到很多道家术语，我还是参考周观鱼老师的讲解吧：</p><p>“灵泉”指唾液，“味绝灵泉自降”大意是不要胡吃海塞，暴饮暴食。打坐调息时，气息均匀绵长而不费力是一种健康的状态，“气定真息自长”。</p><p>“触”和“想”指人在昼夜不同时段的躁动。如果人一直受到外界影响，不能静心凝神，后果就是形毙神游、梦离尸僵。唐代的道士吴筠曾说，“人之所生者神，所托者形，方寸之中实曰灵府。静则神生而形和，躁则神劳而形毙”，与这里是相通的。</p><p>“气漏”、“念漏”也是术语，承接上一句。大意是没有约束住思想精神，整日胡思乱想，精神过度紧张，导致形体与精神双重受损，类似于现在的焦虑症。</p><p>下面一句“心死方得神活，魄灭然后魂昌”就是针对上面精神问题的解决方案。心死、魄灭听起来很吓人，实际上指的是调节躁动，用意念控制精神，使其沉淀到一个安稳的状态。</p><hr><h2 id="第三段"><a href="#第三段" class="headerlink" title="第三段"></a>第三段</h2><blockquote><p>转物难穷妙理，应化不离真常。至精潜于恍惚，大象混于渺茫。</p><p>造化若知规矩，鬼神莫测行藏。节饮节食少寐，是谓真人坐忘。</p></blockquote><p>“转物难穷妙理，应化不离真常”这两句是借鉴了佛教的术语。“转物”出自《楞严经》“若能转物，即同如来”，大意是世间万物都有相通之处，只要找到法门就可以修行得道。“应化不离真常”，顺应自然的变化，才能得见万物本性，概括来说就是“道法自然”。</p><p>“至精潜于恍惚，大象混于渺茫”出自《道德经》“道之为物，惟恍惟惚。惚兮恍兮，其中有象；恍兮惚兮，其中有物”。中国古代养生学喜欢讲一些虚无缥缈的东西。佛教说“纳须弥于芥子”，道教说“大象混于渺茫”，说得含混，每个人都觉得自己从中参悟到了一些东西，但又说不出个子丑寅卯。有人喜欢这种“道可道，非常道”的飘渺，有人觉得这是废话连篇，见仁见智吧。</p><p>下面一句是倒装句，应该是“若知造化规矩，鬼神莫测行藏”。人的身体运行符合大道规律，只要掌握了这个规律就可以获得长生，脱离神鬼的掌控。</p><p>最后一句“节饮节食少寐，是谓真人坐忘”读起来真是朗朗上口，并且有一种高级感。道教养生规范的标准睡眠时间是五个时辰，即十个小时。所以“少寐”是指不要贪睡超过十个小时，而不是真的熬夜减少睡眠。结合当下的睡眠状况，这句话应该改成“<strong>节饮节食多寐</strong>”！！！</p><hr><p>我们常说，“书读百遍，其义自现”，正如小和尚敲木鱼默念佛经一般。</p><p>为什么人们知道很多道理，却仍然过不好这一生？因为他们仅仅是“知道”，却没有把它们内化为自己的思想。正如《阴符经》里说的，“人知其神而神，不知其不神所以神也”。养生这种事，都是在日常微不足道的小事中进行的，“彼此不觉之谓神，盖用微之功著矣”。</p><p>闲来无事时，默念两句朗朗上口的养生歌谣，也是极有乐趣的。特别是在肥胖、过劳问题大行其道的当下，“节饮节食多寐”多么美妙啊～</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">节饮节食多寐，是谓真人坐忘</summary>
    
    
    
    <category term="书海拾贝" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%B5%B7%E6%8B%BE%E8%B4%9D/"/>
    
    
    <category term="道家" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E9%81%93%E5%AE%B6/"/>
    
    <category term="养生" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E5%85%BB%E7%94%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>抛弃谎言，武装理论，继续革命</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/86cf9734/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/86cf9734/</id>
    <published>2023-01-29T10:21:58.000Z</published>
    <updated>2023-01-29T20:34:36.269Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="中岛美雪"><a href="#中岛美雪" class="headerlink" title="中岛美雪"></a>中岛美雪</h1><p>说起中岛美雪，很多人可能想起“习惯孤独”（邓丽君翻唱“漫步人生路”）、“口红”（王菲翻唱“容易受伤的女人”）、“骑在银龙背上”（范玮琪翻唱“最初的梦想”）、“被爱的花和不被爱的花”（刘若英翻唱“原来你也在这里”）</p><p>但可能很少有人会想起“给我一个永远的谎言”。日本现代民谣代表人物——吉田拓郎曾向中岛美雪邀歌，希望是“像遗书一般的歌曲”。中岛美雪给他寄去了这首《给我一个永远的谎言》。这首歌有些与众不同，它以上世纪60年代的日本左翼学生运动为背景，曲调婉转悲伤，可以说是为那个时代左翼学生运动献上的挽歌。</p><p>它让人们想起，原来日本不是一开始就躺平成“废宅”的，它在二战后也有过激烈的社会主义理想，高举反帝反官僚主义的旗帜。日本学生也曾经为了反美军基地、反美日同盟而付出血的代价。尤其是当美军在日本作威作福时，中国人民志愿军却已经把“太上皇”麦克阿瑟推过了三八线。所以中国式的革命道路成为日本左翼人士和学生的理想。</p><p>下面我会结合潘妮妮老师的系列视频，以及一些历史资料，简单介绍一下日本那段“波澜壮阔”的岁月，以及那“未曾设想的道路”。</p><ul><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1py4y157WF">中岛美雪说她想听一个永远的谎言，她是怀念恋人还是左翼的同志？【大师计划·潘妮妮01】</a></li><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Eb4y1m74c">心怀左翼团结工农，日本学生为什么反而与民众渐行渐远？【大师计划·潘妮妮02】</a></li><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ef4y1H7t5">日本想走“未曾设想的道路”，不是霸占几个校园就能成功的【大师计划·潘妮妮03（完结）】</a></li></ul><p>顺便放一下“给我一个永远的谎言”演唱会的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV17W411i7he/">现场版</a>，这是吉田拓郎60岁的演唱会，中岛美雪与他合唱了此曲。</p><h1 id="歌词解读"><a href="#歌词解读" class="headerlink" title="歌词解读"></a>歌词解读</h1><blockquote><p>听说纽约现在正飘着细细的小雪</p><p>也不知成田出发的航班是否还来得及</p><p>如果一个接一个把所有朋友都借个遍</p><p>也绝不至于飞不到那里去的，只是纽约而已</p></blockquote><p>歌词中描绘的纽约很浪漫，带着布尔乔亚的气息。主人公“我”正在犹豫要不要去纽约，并说去纽约是很容易的，“只是纽约而已”。这里隐喻了<strong>日本与美国的“结盟”</strong>。战后美国实际上武力占领了日本，日本政府面临的是两条路：顺从美国，以一部分国家主权换取经济发展的便利和暂时的安全；或者反抗美国驻军，捍卫主权。前一条路明显是容易的，这也和日本二战时宣传的反华的意识形态一脉相承。</p><blockquote><p>可是却偏想听永不破灭的谎言，今天仍一如既往醉在这个城市</p><p>想听永远不破灭的谎言，想听“两个人的旅程现在仍还在继续着”</p><p>你啊，我要你说永不破灭的谎言，不管到何时都不要揭穿背后的真相</p><p>我要你永不破灭的谎言，要你说“一切的一切皆由爱而起，为爱发生”</p></blockquote><p>可是“我”并不想去纽约，偏偏想听永不破灭的谎言。这里提到“两个人的旅程”，说明两个人曾经并肩奋斗，那么另一个人现在在哪里呢？</p><blockquote><p>“是我已经对这样的国家不再抱任何希望”</p><p>朋友曾经这样嚷嚷着，为了躲避追捕流亡到他乡</p><p>来信说他正病倒在上海的陋巷</p><p>陌生人的代笔，素不相识的生硬字迹</p><p>可是仍想坚持永不破灭的谎言，信的最后以“不要来找我”结尾</p></blockquote><p>另一个人现在病倒在上海的陋巷。上海无疑代表了与美国截然不同的社会主义道路。上海陋巷与前面飘着细雪的纽约形成了鲜明的对比。这里“我”的心情非常复杂和纠结。一方面希望朋友已经放弃了理想，因为如果朋友落魄潦倒却仍没有放弃理想，那么背弃理想、向国家社会投降的“我”又将如何自处？另一方面希望朋友不要放弃理想，因为那代表了他们曾经的誓言和信念。</p><blockquote><p>要编织永不破灭的谎言，想说：“我们的旅程现在都还在继续着”</p><p>你啊，我要你说永不破灭的谎言，不管到何时都不要揭穿背后的真相</p><p>我要你永不破灭的谎言——难道那不是你吗，曾展示给我们梦想的人啊</p><p>身负重伤的野兽们用尽最后的力气亮出獠牙仍要反抗</p><p>“走开，我不需要你们。”用尽最后的力气还要编织谎言</p><p>那就说谎吧，用谎言来代替永别的悲伤</p><p>用谎言代替无限难堪的现实</p></blockquote><p>“我”还是在乞求朋友编织一个谎言，不要告诉自己真相。实际上，并不是朋友需要谎言，因为他心中的信念始终没有倒塌，而是“我”需要这样一个谎言，作为向国家社会投降后的心理慰藉，仿佛曾经的理想还未远去。</p><p>到这里，这首歌的主旨已经很明显了。20世纪60年代轰轰烈烈的学生运动是那一代大学生共同的理想。但随着学运逐渐走向暴力化和极端化，与社会民众脱节，最终只能走向沉寂与衰亡，日本也无可避免地走上美国道路。而不少学运成员成为了社会各行各业的举足轻重的人物，如日本有机农业先驱——藤田和芳、导演押井守、民谣歌手冈林信康和上面提到的吉田拓郎。吉田拓郎可是曾经给上智大学全共斗写过民谣专辑的。</p><p>在向现实投降后，他们很多人不知道为什么正确的理想却演变成了错误的行为。这首歌就是反映了那一代日本人的纠结与反思，他们既需要和社会和解，又不想否定曾经的自己。不少人仍然选择在心中默默相信那个谎言，“梦想还未破灭”的谎言。</p><hr><h1 id="日本左翼斗争的几个阶段"><a href="#日本左翼斗争的几个阶段" class="headerlink" title="日本左翼斗争的几个阶段"></a>日本左翼斗争的几个阶段</h1><h2 id="日共领导"><a href="#日共领导" class="headerlink" title="日共领导"></a>日共领导</h2><p>这一阶段大约从1945年二战后持续到50年代初期。由日本共产党为领导主体，学生和工农群体参与。</p><p>二战之后，日本社会民生凋敝，经济萧条，左翼运动具有广泛的社会基础。而日本共产党在二战中坚持反战思想，被当局取缔，领导人遭受迫害。这些遭遇使得日共在二战后声望达到顶点。1946年，日共在刚刚恢复组织、首次投入选举的情况下，便取得5个众议院议员席位；到了1949年，日共一度成长到39席。</p><p>这一阶段的学生运动也搞得风生水起。1948年7月，早稻田大学牵头组织了“全国国立、公立、私立大学及大学预备校代表会议”，会上决定成立一个日本全国学生自治联合会，即“全学联”，组织学生统一战线，和工农联合展开斗争。同年9月18日，日本全学联正式成立，有145所大学的三十万学生参加，声势浩大。日本全学联总部设在东京大学，这样看来，早大和东大有点像五四运动中北师大和北大扮演的角色。</p><p>东大学生武井昭夫担任第一任全学联中央执行委员会委员长</p><p>但日本风起云涌的左翼运动引起了美国右翼的警觉。1949年麦克阿瑟宣称，日本应该成为不败的反共堡垒。这个时候，日本当局在美国压力下开始向右急转弯，解散公会，清洗公务员、国营企业员工、媒体中的“赤色分子”。</p><p>再加上50年代初期日本正在给朝鲜战争中的美军打辅助，经济有所好转，左翼运动的社会基础变得不那么坚实，共产党和工人组织被分化瓦解，这一阶段的斗争也就进入了低潮。</p><h2 id="安保斗争阶段"><a href="#安保斗争阶段" class="headerlink" title="安保斗争阶段"></a>安保斗争阶段</h2><blockquote><p>安保斗争</p><p>1960年1月19日，日美两国签署新《日美安保条约》。但驻日美军、美军基地和刑事裁判权问题，以及驻日美军基地核武器化问题都没有得到解决。日本人民由此掀起了战后最大规模的社会运动，俗称安保斗争。</p><p>安保斗争虽然没能阻止安保条约的生效，但却促使岸信介内阁下台，艾森豪威尔总统终止访日。更重要的是，岸信介进一步修改日本和平宪法的计划因此彻底流产。</p></blockquote><blockquote><p>日本和平宪法</p><p>“和平宪法”是日本1947年起施行的宪法。这套宪法较为著名的地方是其第二章第九条“放弃发动战争的权利”，由此称之为“和平宪法”。</p><p>2016年3月22日，安倍晋三内阁通过决议，决定在3月29日正式实施新修改的安保系列法案。这标志着和平宪法中的第二章第九条被实质废除，也标志着被称为“和平宪法”的这部宪法名存实亡。</p></blockquote><p>这一阶段学生组织逐渐与日共决裂，认为自己是独立的革命阶级，强调与工农合作。</p><p>1956年匈牙利事件后，全学联内部的主流认为日共奉行的是斯大林主义和官僚主义，与日共分道扬镳。日共开除了全学联领导者的党籍，而全学联否认日共的领导。经过一系列斗争，托洛茨基主义者主导了全学联。</p><p>这个时期的学生运动认为，在全社会向美国道路靠拢的情况下，学生已经成为保持先进性的独立阶层，应该发挥其先锋领导作用，推动反帝斗争以及各个阶层的联合。在此判断下，学生们的主要行动目标有三点：</p><ol><li>立足校园。用罢课和游行来抗议政府保守的教育政策。</li><li>反对美军基地。1955年，日本政府为帮助美军扩建基地，强制征用东京都西部砂川町的土地，激起居民和各地人民反对，全学联也发动了三千人参与，反对者与警察发生多起流血冲突，导致上千人受伤。</li><li>反对美日同盟。1960年代的“安保斗争”中全学联发挥了带头作用。6月15日，有11万人参加了国会前的反对抗议活动。学生和警察以及右翼分子发生了激烈冲突，72人受伤，167人被捕。一名名叫桦 美智子的女学生在冲突中死亡。女孩去世后6月18日的抗议活动中动员了三十万人。</li></ol><p>这个阶段，社会和人民虽然不一定认同学生们的物质主张，但仍对他们抱有极大的同情和支持。</p><h2 id="后安保斗争时期"><a href="#后安保斗争时期" class="headerlink" title="后安保斗争时期"></a>后安保斗争时期</h2><p>60年代后期，学生运动的主题还是以反帝斗争为主。</p><p>这时的全学联经过若干次分裂和重组，形成了三个比较大的派别：革命的马克思主义派全学联（革马派）、“三派全学联”、民青系全学联。其中三派全学联由几个激进的派别组成，由主张发动群众斗争的“中核派”成员秋山胜行担任委员长。而民青系全学联则是亲日共的派系。</p><p>这个时期有三次比较大的斗争运动：羽田机场事件、“佐世保斗争”、“三里冢斗争”。</p><p>1967年，为了阻止当时的日本首相佐藤荣作访问美国，左派人士与警察在羽田机场发生了冲突。京都大学的学生山崎博昭被杀害。而羽田机场事件被认为是学生运动后来越来越不排斥使用武力的一个关键转折点。</p><p>1968年，为了组织美国“企业”号核潜艇进入佐世保港，左派人士和工农组织了“佐世保斗争”。1968年3月则是反对成田机场建设征地的“三里冢斗争”。这两个事件的特点，是学生在总人数中的比例不算高，但学生与当局直接发生冲突的比例却很高。佐世保斗争中，前前后后参与人数达到了六万五千人，学生有四千人；而冲突中519人受伤，其中学生有229人；被捕69人，其中学生有64人。</p><p>其实在这些冲突中，学生方面的主体是“三派全学联”。他们在第一次羽田机场事件后逐渐摸索出了武力斗争的经验。历史照片和影像中头戴头盔、手持长木棍的学生形象，主要来自“三派全学联”。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/01/29/yhd623TfLjvNtWm.png" class="" title="武装冲突中的学生"><p>这个时期的日本社会经济高速发展，人民对于美军基地和战争危险的容忍度也越来越高。而学生在此时使用武力本来是为了自保，但这恰恰让政府有理由采取更加强硬的暴力镇压。再加上全学联派系林立，很难有统一的组织规划，这导致运动更加容易趋向混乱化。1968年10月21日，学生在东京举行国际反战日游行，但这场运动后来演变成了一场骚乱，新宿地区一些电车和派出所被烧毁，防暴警察出动镇压，450名学生被捕。这个事件，让社会舆论从对学生运动的同情逐渐转向排斥和批判。</p><p>PS：这里我想到了四一二政变中，上海青帮成员混迹于工人纠察队中搞破坏，大肆开枪使用武力，给工人纠察队泼脏水。随后当局以“工人内讧”为理由，解除了工人纠察队的武装，短短几小时内“没收三千支步枪”。日本学生运动里可能也有右翼分子混迹其中捣乱</p><h2 id="全共斗阶段"><a href="#全共斗阶段" class="headerlink" title="全共斗阶段"></a>全共斗阶段</h2><p>这一阶段发生了著名的“东京大学安田讲堂事件”。1969年1月18日、19日，防暴警察与占据东大的学生们激战两天，最终驱散了学生。这次事件直接导致东大停招一年，也表明学生运动与社会民众的彻底割裂。</p><p>事件最初是由医学生发起的。日本在战前就规定，医学生毕业要实习一年才能参加医生资格考试，期间完全没有收入，这一直为人诟病。到了1967年，日本通过改革法案，采用登记医师制度，正规实习过的叫做登记医生：和那些只通过医生资格考试的医生区别开来。这项制度既保持了原有的对实习医生的剥削，同时又把医生分为三六九等。</p><p>法案一通过，立刻引起全学联医学分部和青年医师的激烈反对。1968年1月，东京大学医学部宣布罢课。2月份，东大医学生们与东大附属医院的管理人员发生冲突，东大严厉处分了17名学生和实习医生。但其中闹了个大乌龙，被处分的学生中有一个人根本不在学校；而且事后东大管理层没有纠正（连鞠躬都没有…躬匠精神呢？）。这就引起了全体学生的愤慨，认为这是旧式帝国大学的官僚作风，活动范围迅速扩大。</p><p>1968年3月，东大医学部学生占领了安田讲堂，企图阻止毕业典礼；6月份，学生再次占领安田讲堂，东大校长让防暴警察进入学校驱逐学生，这直接引爆了整个东大学生的情绪。随后东大成立了跨越派别的“全校共同斗争会议”，简称“<strong>全共斗</strong>”。</p><p>之后，东大九个学部集体罢课，法学部在犹豫一段时间后也在1968年10月份加入了罢课，这是东大成立以来十个学部同时宣布无限期罢课。学生占据了安田讲堂以及其他学校设施，与政府进行谈判。与此同时，东京其他学校也成立了“全共斗”组织，整个运动最高潮时，东京有55所学校都在进行校园封锁。</p><p>但随着运动声势越来越浩大，学生诉求也变得越来越模糊不清。最初是要求学校道歉，后来逐渐变成了与主流社会决不妥协的倔强。这场旷日持久的全共斗斗争，经由媒体每天跟踪报道，成为日本人记忆里浓墨重彩的一笔，可能也是大多数日本人关于学运的最深印象。当时间来到1969年1月，日本政府想要调动防暴警察驱逐学生，向社会征集意见，其中60%以上的民众对于安田讲堂事件中的学生持反对态度，只有不到10%的人对他们表示理解和同情。</p><p>说明这个时期的学生运动已经和社会完全割裂了，不过是学生们的负隅顽抗，而人民在冷眼旁观。在后者眼中，学生运动已经完全走上了暴力和极端的道路。尤其是70年代初期，赤军组织了一些恐怖主义活动，如著名的“浅间山庄绑架事件”。这些已经完全不能被日本社会所容忍了。</p><blockquote><p>浅间山庄事件</p><p>1972年2月19日—2月28日，联合赤军胁持浅间山庄管理人的妻子作人质达10天。2月28日，警察攻入浅间山庄内拯救人质，死者3人（2名机动队员，1名民众），伤者27人（26名队员、1名报道关系者），5名赤军被捕，人质全数获释。</p><p>电视直播警察攻入山庄时的情况，当天是有收视率调查以来家庭收视率最高的一天：在人质被救出的一刻，民间放送各台及NHK合共的收视率接近90%</p></blockquote><hr><h1 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h1><p>日本的左翼运动，在二战结束后形势一片大好，完全有可能走上“未曾设想的道路”。奈何日共缺乏斗争经验和理论指导，也没有真正和工农联合起来；而后来的学生运动中，由一开始的争取联合工农斗争，到争取社会同情，最后被社会所厌弃，整个过程也是注定失败的。</p><p>日本的学生运动和五四运动何其相似，五四运动中不也有失控的“火烧赵家楼”事件吗？现在我更加理解了那句话“<strong>没有列宁主义，五四运动的归宿就是街头政治</strong>”。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">《给我一个永远的谎言》：上世纪60年代的日本左翼学生运动的挽歌</summary>
    
    
    
    <category term="随笔：高山仰止" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%9A%E9%AB%98%E5%B1%B1%E4%BB%B0%E6%AD%A2/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="日本" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
    <category term="马克思主义" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从《觉醒年代》说开去</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/2c78ab45/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/2c78ab45/</id>
    <published>2023-01-29T10:17:27.000Z</published>
    <updated>2023-01-29T20:34:18.518Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来看完了《觉醒年代》，算是近几年电视剧中的清流了。看到一个个教科书上的人物鲜活地呈现在眼前，上演那段轰轰烈烈的奋斗史，心里很是感动，有好几次我都热泪盈眶。但不得不说，剧中对一些人物做了很多美化处理，一些历史事件也被浪漫化了。</p><p><strong>那么，《觉醒年代》讲述的故事，和真正的历史之间的差距有多大？</strong></p><p>《觉醒年代》给我们一种感觉，彷佛《新青年》创办之初就矢志于新文化运动，诞生之后立刻受到了广大青年学生的热烈支持；在北大新文化派的启蒙下，学生们、工人们纷纷觉醒，参与到五四运动之中。但事实真的如此吗？傅正老师的两个视频给我带来了看待新文化运动和五四运动的新的视角。</p><ul><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1sU4y1V7Rv">五四运动打断了宝贵的文化启蒙 ？这个荒谬的观点来自胡适【大师计划·傅正01】</a></li><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1JX4y1P72S">没有列宁主义，五四运动的归宿就是街头政治【大师计划·傅正02】</a></li></ul><p>这两个视频主要围绕三个问题来讲：</p><ol><li>新文化运动是怎么搞起来的？与五四运动有什么关系？</li><li>谁发起了五四运动？曹汝霖等人的后台是谁？</li><li>国际环境对于五四运动产生了哪些影响？为什么它是中国近现代史的转折点？</li></ol><p>弄清了这三个问题，对于新文化运动和五四运动会有新的理解。</p><hr><p>有这样一种必须驳斥的观点：新文化运动和五四运动完全是两码事；前者是知识分子的启蒙运动，而五四运动是一群爱国贼盲目排外的运动。比如胡适认为，五四运动对新文化运动来说，实在是一个挫折。他晚年自述道：</p><blockquote><p>从新文化运动的观点来看——我们那时可能是由于一番愚忱想把这一运动，维持成一个纯粹的文化运动和文学改良运动——但是它终于不幸地被政治所阻挠而中断了！</p></blockquote><p>在胡适看来，新文化运动是知识分子进行的启蒙运动，是好的；而五四运动是一场暴力的政治运动，是坏的。</p><p>实际上，五四以前的新文化运动实际上是很冷清的；经历了五四运动，新文化运动才如火如荼地铺展开来。甚至“新文化运动”这个词本身在五四运动之后才出现。<strong>没有爱国主义的救亡运动，就不会有思想启蒙运动</strong>。周作人在《知堂回想录》中回忆：</p><blockquote><p>在段内阁当权时代，兴起了那有名的五四运动，这本来是学生的爱国的一种政治表现，但因为影响于文化方面者极为深远，所以或又称以后的作新文化运动。这名称是颇为确实的，因为以后蓬蓬勃勃起来的文化上诸种运动，几乎无一不是受了复辟事件的刺激而发生而兴旺的。</p></blockquote><hr><h1 id="《新青年》与新文化运动"><a href="#《新青年》与新文化运动" class="headerlink" title="《新青年》与新文化运动"></a>《新青年》与新文化运动</h1><p>回到第一个问题：新文化运动是怎么搞起来的？与五四运动有什么关系？人们的主流印象是：新文化运动依托于《新青年》杂志和北京大学才搞起来，没有《新青年》就没有新文化运动；没有新文化运动就没有五四运动。【我个人感觉，中学的历史课本，包括《觉醒年代》这类主旋律题材艺术作品，确实给人留下这种印象】</p><p>但是下面几点要注意：</p><p>１. 《新青年》第一期第一篇“敬告青年”中强调：“青年如初春，如朝日，如百卉之萌动，如利刃之新发于硎，人生最可宝贵之时期也。青年之于社会，犹新鲜活泼细胞之在人身。”但这些观点在当时早有人提出，比如梁启超写于1900年的《少年中国说》。在当时，“少年”“青年”等都是流行词汇，否则《青年杂志》（《新青年》原名）也不会惹上版权官司，最后更名。以上这些，是说《新青年》的出世并非天空中一声炸雷，惊醒众人。</p><p>２.《新青年》在创办之初，由上海群益书社发行，每月一期，每期1000本。不论是出版商，还是发行量，都是影响力非常小的。</p><p>《青年杂志》发刊号封面与目录。封面上有醒目的法语标题La Jeunesse:</p><img src="https://s2.loli.net/2023/01/29/s5Xu4aYiWMwp9cn.png" class=""><p>３. 就算是《新青年》后来的两大主张——文学改良和民主科学，也值得思虑。首先，清朝末年就出现了诗界革命、小说革命，《文学改良刍议》并没有超出它们的主张。再说白话文，清朝末年早已出现了一些白话报纸，如《湖州白话报》、《安徽俗话报》。至于民主科学（德先生、赛先生），也有很大的水分。《新青年》自创办到最终停刊发表的1529篇文章中，讨论民主的文章只有三篇（陈独秀《实行民治的基础》、瞿秋白《自民治主义至社会主义》、张菘年翻译的《民主与革命》）；讨论科学的文章也只有五六篇。这其中大部分还是在五四运动之后才发表。</p><p>所以鲁迅在《呐喊》中评价当时的《新青年》：</p><blockquote><p>仿佛不特没有人来赞同，并且也还没有人来反对</p></blockquote><p>周作人也写道：</p><blockquote><p>《新青年》，它本来就有，叫作“青年杂志”，也是普通的刊物罢了，虽是由陈独秀编辑，看不出什么特色来。</p></blockquote><p>这就是《新青年》创办之初比较惨淡的状况了。然而陈独秀1916年到北京为杂志拉投资时，塞给沈尹默的几份《新青年》，后来将这本杂志和北京大学紧密联系到了一起。</p><hr><h1 id="《新青年》与北大"><a href="#《新青年》与北大" class="headerlink" title="《新青年》与北大"></a>《新青年》与北大</h1><p>下面谈一下新文化运动的另一个阵地——北京大学。北京大学的校长蔡元培有着另一个重要身份——光复会会长。1905年，中国第一个资产阶级政党同盟会成立。它主要由兴中会（以广东人为主）、华兴会（湖南、湖北人为主）、光复会（浙江人为主）组成。即便在普通话流行的现在，粤语也是极为难懂；那个时代更是大家各说各的家乡话【PS：毛泽东在北大期间也曾因为他的口音而受冷落】。总之，由于语言和一些其他原因，光复会和兴中会一直不对付。光复会很快就从同盟会中脱离了出来。在袁世凯成为临时大总统后，光复会的文人大量进入北洋政府的文教系统，会长蔡元培就任第一任教育总长。</p><p>当时的北大由桐城派把持，与江浙文人在学术立场、政治主张上分歧很大。所以蔡元培就把严复赶出了北大，让工科学长何燏时代理校长。1913年，胡仁源接替成为北大校长【注：何燏时、胡仁源都是浙江人】。严复走后，光复会成员，尤其是章太炎的门生大量涌入北大。用沈尹默的话说：</p><blockquote><p>太炎先生门下大批涌进北大以后，对严复手下的旧人则采取一致立场，认为那些老朽应当让位，大学堂的阵地应当由我们来占领。</p></blockquote><p>可以说这场学术斗争才是新文化运动的真正起源。而陈独秀正好赶上了这场斗争。1916年底，蔡元培成为北大校长。他在沈尹默手里看到了《新青年》刊登的一篇“文学革命论”，觉得正好可以用来打击那些信奉两汉和唐宋八大家散文的桐城派。为了让陈独秀进入北大，蔡元培不惜为他伪造了一份履历，吹嘘他在东京大学毕业，而且担任过一些教育职位，顺利让陈独秀当上了北大文科学长。</p><p>1917年初，《新青年》随着陈独秀来到北京。但此时的《新青年》仍然不温不火，“没有人赞同，也没有人反对”，甚至在1917年8月由于销路不畅被迫停刊几个月。而《新青年》很快迎来了它的转机。主要原因有两点：一是社会舆论的变化；二是政治形势和国际形势的促进。</p><h1 id="社会舆论的变化"><a href="#社会舆论的变化" class="headerlink" title="社会舆论的变化"></a>社会舆论的变化</h1><p>《觉醒年代》里提到了，桐城派林纾的小说“妖梦”惹恼了蔡元培；蔡于1919年3月18日在《公言报》上公开回应林纾：</p><blockquote><p>对于学说，仿世界各大学通例，循思想自由原则，取兼容并包主义。……无论有何种学派，苟其言之成理，持之有故，尚不达自然淘汰之运命者，虽彼此相反，悉听其自由发展。</p></blockquote><p>今天所说的蔡元培主持下的北大“兼容并包”也是出自这封信。但这似乎更像是蔡元培的“狡辩”之言。实际上当时北大的“党同伐异”的校风被很多人诟病，陈垣谈及北平教育界情形，也“深以浙派盘踞把持不重视学术为恨”。甚至有人极端地说：“欲办好北大，非尽去浙人不可”。林、蔡之争对社会公开了桐城派与江浙派地矛盾，客观上为新文化运动造了势。另外，五四运动爆发后，1919年6月11日，陈独秀在街上散发“北京市民宣言”时被捕，又为《新青年》打了一次广告，推动了新文化运动。1922年胡适总结说到：</p><blockquote><p>林蔡的辩论是八年三月中间的事。过了一个多月，巴黎和会的消息传来，中国的外交完全失败了。于是有“五四”的学生运动，有“六三”的事件，全国的大响应居然逼迫政府罢免了曹汝霖、陆宗舆、章宗祥三人。这时代，各地的学生团体中忽然发生了无数小报纸，形式略仿《每周评论》，内容完全用白话。此外又出了许多白话的新杂志。有人估计，这一年（一九一九）之中，至少出了四百种白话报。内中如上海的《星期评论》，如《建设》，如《解放与改造》（现名《改造》），如《少年中国》，都有很好的贡献。一年以后，《日报》也渐渐的改了样子。从前《日报》的附章往往记载戏子妓女的新闻，现在多改登白话的论文译著、小说新诗了。北京的《晨报》副刊，上海《民国日报》的《觉悟》，《时事新报》的《学灯》，在这三年之中，可算是三个最重要的白话文的机关。时势所趋，就使那些政客军人办的报也不能不寻几个学生来包办一个白话的附章了。民国九年以后，国内几个持重的大杂志，如《东方杂志》，《小说月报》，……也都渐渐的白话化了。</p><p>民国八年的学生运动与新文学运动虽是两件事，但学生运动的影响能使白话的传播遍于全国，这是一大关系；况且“五四”运动以后，国内明白的人渐渐觉悟“思想革新’的重要，所以他们对于新潮流，或采取欢迎的态度，或采取研究的态度，或采取容忍的态度，渐渐的把从前那种仇视的态度减少了，文学革命的运动因此得自由发展，这也是一大关系。因此，民国八年以后，白话文的传播真有“一日千里”之势。白话诗的作者也渐渐的多起来。</p></blockquote><p>这个时候的胡适虽然还是认为五四运动不同于新文化运动，但十分肯定它带来的积极作用，极大促进了新文化的发展。</p><hr><h1 id="国内政治形势"><a href="#国内政治形势" class="headerlink" title="国内政治形势"></a>国内政治形势</h1><p>《觉醒年代》把新文化运动和五四运动这段历史拍成了北京大学的校史，但北大在五四运动中的影响比较有限。北京学生运动是北京十几所高校共同发起的，火烧赵家楼是北高师（今天的北京师范大学）的学生干的。北大没有能力独力撑起五四运动，五四运动的真正推动者，其实是<strong>研究系、旧交通系</strong>的一些政客。后者的行为得到了直系军阀的响应。曹汝霖、章宗祥、陆宗舆不过是站在前台的人，站在他们后面的<strong>安福国会和以段祺瑞为首的皖系军阀</strong>才是五四运动真正的敌人。</p><p>说到研究系，就要提一下它的前身——进步党。梁启超、林长民、汪大燮都是这个组织的代表人物。【这里傅正老师直截了当地说：“林徽因和梁思成的婚姻就是一场政治联姻，他徐志摩算老几”】</p><p>1912年2月，梁启超开始为袁世凯出谋划策：</p><blockquote><p>善为政者，必暗中为舆论之主，而表面自居舆论之仆，夫是以能有成。今后之中国，非参用开明专制之意，不足以奏整齐严肃之治。夫开明专制与服从舆论，为道若大相反，然在共和国非居服从舆论之名，不能举开明专制之实。</p></blockquote><p>几年前，梁启超还在大骂袁世凯“国贼”，认为是他出卖了光绪皇帝导致戊戌变法失败，现在却腆着脸当起了袁世凯的狗头军师，长袖善舞的本质可见一斑。梁启超这么说，是为了让袁世凯依靠自己去对抗国会第一大党——国民党。在梁的撮合下，进步党成立，成为国会第二大党，也是袁世凯控制国会的重要力量。进步党主张国权，强调主权在国；国民党主张民权，强调主权在民。但要注意的是，进步党固然是一群上不了台面的政客，但起码还是一群书生；但国民党更是连进步党都比不上，始终有浓厚的黑社会气息，比如共和党骨干汤化龙就是国民党买凶暗杀的。</p><p>袁世凯倒台后，<strong>进步党改组成“宪法研究会”，史称“研究系”</strong>。1916年，李大钊主编《晨钟报》，写下发刊词“晨钟之使命——青春中华之创造”，鼓励国人“<em>急起直追，勇往奋进，径造自由神前，索我理想之中华，青春之中华，幸勿姑息迁延，韶光坐误</em>”。【我把这篇发刊词读了一遍，写得确实很好，推荐大家读一读，下面是一段节选】</p><blockquote><p>吾人须知吾之国家若民族，所以扬其光华于二十稘之世界者，不在陈腐中华之不死，而在新荣中华之再生﹔青年所以贡其精诚于吾之国家若民族者，不在白发中华之保存，而在青春中华之创造。《晨钟》所以效命于胎孕青春中华之青年之前者，不在惜恋黤黤就木之中华，而在欢迎呱呱坠地之中华。是故中华自身无所谓运命也，而以青年之运命为运命 ；《晨钟》自身无所谓使命也，而以青年之使命为使命。</p></blockquote><p>《晨钟报》就是研究系在北京的机关报，而李大钊当时是汤化龙的秘书。但很快李大钊发现研究系巴结北洋实力派，与研究系一刀两断，这一点在他的小说《别泪》中体现出来。</p><p>1917年，研究系的一些政客挑唆张勋进京，借张勋辫子军之手赶走了与北洋系作对的大总统黎元洪；随后段祺瑞打着“再造共和”的旗帜赶走复辟清王朝的张勋，大权在握。段祺瑞任内阁总理，冯国璋任大总统（PS：冯巩乃冯国璋的曾孙）。由于事先早已筹谋好，研究系拥立段祺瑞有功，迎来了与北洋实力派的蜜月期。</p><p>段祺瑞掌控大权后宣布参加一战，训练军队。在这个背景下，段祺瑞内阁开始向日本借款，而梁启超、林长民、汤化龙、汪大燮等人也竭力推动此事。</p><p>段祺瑞上台后废除国会，与研究系等人组织临时参议院。 “临时约法”照搬照抄美国体系，漏洞百出，所以研究系的人趁此修改了选举法和国会组织法。这件事拉开了护法运动，国民党议员们纷纷南下，组成“非常国会”，广州军政府成立，南北对立。回到研究系这一边，他们的想法却被段祺瑞的亲信徐树铮破坏了。徐树铮临时成立了“安福俱乐部”，利用研究系修改的选举法和国会组织法，一举成为国会第一大党，后来由他们控制的国会被称为<strong>安福国会</strong>。经此打击，研究系开始由拥段转向反段，由亲日派转向亲美派，由主张秘密借款转向反对秘密借款。</p><p>严复在《与熊纯如书》中讽刺道：</p><blockquote><p>时人看研究会之汤、梁，真是一钱不值也。南北国会皆已成立，后来执持国枋，即此两群猪仔，中国安得太平！</p></blockquote><p>再来看北洋当局。袁世凯死后，北洋派系林立，段祺瑞和冯国璋各拉山头，分别称为“皖系”和“直系”（直取直隶之意）。1918年，直皖两系在要不要武力统一南方的问题上发生难以调和的矛盾。冯国璋主张和平统一，段祺瑞则坚持武力统一，总统府和国务院纷争又起（府院之争），冯、段二人同时下野。同年10月，徐世昌当选大总统，钱能训代任国务总理，中国民国迎来了第一届文人政府。</p><p>当时和研究系一样被边缘化的，还有一个史称“旧交通系”的政治派别，代表人物是梁士诒和叶恭绰。民国背景下，财政部掌管不了财政，因为关税都被外国列强掌控；而交通部真正掌握着一大笔铁路借款。其他部门借钱都要找交通部，所以该部“权势滔天”。段祺瑞上台后，曹汝霖成为交通部长，原来的总长梁士诒、次长叶恭绰当然不乐意。后两人就代表了“<strong>旧交通系</strong>”。</p><p>大总统徐世昌没兵没枪，为了制衡安福国会和皖系军阀，他暗中支持研究系和旧交通系。于是，一边是安福国会和皖系军阀，另一边是研究系和旧交通系，这构成了五四运动对立的双方。不过，五四运动的烈火真正被点燃，一个有利的外部支持也是必要的。皖系军阀的支持者是日本，而研究系一群人的支持者则是美国。</p><h1 id="国际形势"><a href="#国际形势" class="headerlink" title="国际形势"></a>国际形势</h1><p>1918年1月，威尔逊发表演讲，提出了著名的“<strong>14点原则</strong>”，构成了威尔逊主义的主要内容（这一点在《觉醒年代》中也有提及）。奈何欧洲列强不理会“天真”的威尔逊，“14点原则”又和日本帝国主义背道而驰，美国只好把目标转向中国。</p><p>1918年8月起，美国开始在中国大力宣传威尔逊主义，吸引了研究系和旧交通系的那些人。同年10月，蔡元培参加了鼓吹威尔逊主义的和平期成会；12月，他又参与发起了协约国国民协会。由此，在蔡元培推动下，在威尔逊主义的旗帜下，北大新文化派与研究系政客联合起来了。后来胡适在1935年纪念五四运动时提到：</p><blockquote><p>这是他第一次借机会把北京大学的使命扩大到研究学术的范围以外。他老人家忍了两年，此时他真忍不住了……我们看那几千学生5月4日在美国使馆门口高喊着‘大美国万岁！威尔逊大总统万岁！大中华民国万岁！世界永久和平万岁！’我们不能不承认那引起全世界人类乐观的威尔逊主义在当日确是‘五四’运动的一种原动力。蔡先生和当日的几个开明的政治家（如林长民、汪大燮）都是宣传威尔逊主义最出力的人。</p></blockquote><p>这次联合，北大新文化派的主张得以走出校园；而研究系也在北大知识分子的帮助下改造了舆论阵地。1919年2月7日，《晨钟报》复刊，改名《晨报》，李大钊也回到了晨报并进行改造。之后《晨报》成为新文化传播以及五四运动的主要舆论阵地，对于马克思主义在中国的早期传播也起了重要作用。梁启超关于巴黎和会大失败的消息就是5月2日率先发表在《晨报》上的。</p><p>可以说，五四运动的爆发，背后是少不了美国的身影的。五四运动爆发之初，也具备颜色革命的许多特点：国家体制四分五裂；各方政客不顾人民，尔虞我诈；美国势力暗中挑唆，各方军队蠢蠢欲动。但列宁主义的出现改变了五四运动的方向。可以说，<strong>没有列宁主义，五四运动的归宿只是街头政治</strong>。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/01/29/mKwV5cQ3nWTjhgA.png" class=""><p>站在后冷战的角度，美国和苏联当然不一样。但是在当时的人们看来，美国和苏维埃俄国都是进步的力量，列宁主义和威尔逊主义都激起了人们对于公正秩序的向往。</p><p>1919年3月，共产国际成立。但随着德国十一月革命以及华沙战役的失败，社会主义革命从俄国走向欧洲的道路被堵死了。亚洲成为革命工作的重点对象。1920年9月，东方各民族代表大会召开，会上把共产党宣言的那句著名口号“<strong>全世界无产者联合起来！</strong>”改成了“<strong>全世界无产者和全世界被压迫民族，联合起来！</strong>”。国际共产主义由此走上了解放殖民地和半殖民地的道路。</p><p>列宁主义的到来为中国提供了一条崭新的政治道路和一种崭新的政治组织形式。它扎根群众，直接向广大人民宣讲革命的道路。相比于通过报刊杂志的启蒙方式，在中国这个当时识字率不到一成的国家，孰优孰劣，一看便知。后来的五卅运动、一二九运动在规模上远远超过了五四运动，是因为运动的组织者变了，动员方式也发生了变化，广大群众被动员起来。</p><hr><h1 id="总结一下"><a href="#总结一下" class="headerlink" title="总结一下"></a>总结一下</h1><p>五四运动正好处于国内国际形势双重变化的转折点。国内来看，五四运动之前，北方的斗争主要是政党斗争，是文斗；而五四运动之后，则是直皖奉三系军阀大混战。国际来看，美苏都把视线转移到了东亚，它们之间存在矛盾，但同时都和日本有矛盾，这样的地缘政治格局一直持续到了抗战胜利。这种政治变局直接导致了新思想的蓬勃发展。五四运动之前，启蒙还局限于辛亥革命的那一套东西；五四运动之后，思想文化发展则远远超出了辛亥时期。</p><p>可以说，<strong>五四运动既是中国由党争政争转向军阀混战的转折点，同时又是未来中国在马克思列宁主义的旗帜下重新统一起来的起点。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">《觉醒年代》讲述的故事，和真正的历史之间的差距有多大？</summary>
    
    
    
    <category term="随笔：高山仰止" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%9A%E9%AB%98%E5%B1%B1%E4%BB%B0%E6%AD%A2/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="近代史" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读《阴符经》——观天之道，执天之行</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/58ced77a/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/58ced77a/</id>
    <published>2023-01-28T10:50:56.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T19:58:00.355Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h2><p>《黄帝阴符经》，简称《阴符经》，后人依托黄帝所作，成书年代不详，唐代始通行于世，言行事暗合天道，切应盗机，则能功成事遂。洞察世间细微变化的内心感应称为“阴”；万物变化自然而然，这个道理称为“符”。<strong>隐微难见称之为阴，妙合大道称之为符</strong>，是所谓《阴符经》。</p><p>《阴符经》历代注家解经要旨不一，或以为兵家权谋之书，或解以道家之言，宋元道士多以内丹功法注经，文人则以儒家性理之说释之。作为道教的一部重要道经，《阴符经》迄清代已逾百家注解，其重要性不下于《道德经》和《南华真经》。——维基百科</p><p>据说《阴符经》是唐代李筌在河南境内嵩山少室虎口岩石壁中发现的，此后才传抄流行于世。李筌得到经文后，为它作了注——《黄帝阴符经疏》。这是一个流行的注解版本，但唐代著名道士张果（八仙之一“张果老”的原型）对李筌的注解不屑一顾，说他“何昧之至”、“诬道之甚”。</p><p>《战国策》中记载，苏秦游说秦国失败，引锥刺股苦读《阴符经》，终有所成。</p><blockquote><p>归至家，妻不下纴，嫂不为炊。父母不与言。苏秦喟叹曰：“妻不以我为夫，嫂不以我为叔，父母不以我为子，是皆秦之罪也。”乃夜发书，陈箧数十，得太公《阴符》之谋，伏而诵之，简练以为揣摩。读书欲睡，引锥自刺其股，血流至足，曰：“安有说人主，不能出其金玉锦绣，取卿相之尊者乎？”期年，揣摩成，曰：“此真可以说当世之君矣。”——《战国策·苏秦以连横说秦》</p></blockquote><p>传说中成就苏秦执掌六国相印的《阴符经》，到底是何奇书？虽然我阅历浅薄，读书甚少，但愿意借助张果的注解，以及周观鱼up的讲评，试着去理解一下这部只有三百余字的经文。</p><img src="https://s2.loli.net/2023/01/28/LEae2v3VlRIz9WN.png" class="" title="大字《阴符经》"><p>唐代褚遂良曾写过大字《阴符经》，周观鱼up结合着褚遂良的书法作品，对《阴符经》进行了讲解，推荐移步B站一观：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1tk4y1y7iP/">褚遂良《阴符经》意注黄庭顿悟阴阳妙理，心藏玄钥打开动静机关</a></p><h2 id="正文并张果注"><a href="#正文并张果注" class="headerlink" title="正文并张果注"></a>正文并张果注</h2><h3 id="上篇"><a href="#上篇" class="headerlink" title="上篇"></a>上篇</h3><ul><li><strong>观天之道，执天之行，尽矣</strong>。</li></ul><blockquote><p>观自然之道，无所观也。不观之以目而观之以心，心深微而无所见，故能照自然之性，唯深微而能照，其斯之谓阴。执自然之行，无所执也，不执之以手而执之以机，机变通而无所系，故能契自然之理，其斯之谓符。照之以心，契之以机，而阴符之义尽矣。李筌以阴为暗，以符为合，以此文为序首，何昧之至也？</p></blockquote><p>开头一句提纲挈领：用内心感受天地运行的规律，所行之事契合自然之理，“照之以心，契之以机”，这就是全部的奥妙了。</p><ul><li><strong>故天有五贼，见之者昌</strong>。</li></ul><blockquote><p>五贼者，<strong>命、物、时、功、神</strong></p></blockquote><p>通常把这一句中的“五贼”释义为五行。但张果老先生解释说，<ins>五贼指的是先天条件（命）、后天物质（物）、合适的时机（时）、强大的助力（功）、天道的眷顾（神）</ins>。这里的“贼”不是指偷盗，而是“逆”的意思。上克下称为克，下克上称为贼。事物发展到一定阶段，出现弊端的时候，就要通过反克的方式，维持天道的运转。看似逆流而上，恰是顺道而行，这便是“反经合道之谋”。圣人对于这种反克的措施很谨慎，称之为“贼”；但天下百姓仰赖这种逆反的措施，称之为“德”，所以“见之者昌”。</p><p>这个解释非常有意思，它很好地诠释了《老子》里面说的“<ins>反者道之动</ins>”。很多人认为天道运转无懈可击，但张果说，天道运转并不完美，能够利用“五贼”解决它的弊端，维持天道平衡，就称为“德”。五贼即是五德。用今天的话来说，它蕴含了朴素的辩证唯物主义思想。</p><ul><li><strong>五贼在乎心，施行乎天。宇宙在乎手，万化生乎身</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：其立德明机用妙，发之于内，见之于外而已，岂称兵革以作寇乱哉？见其机而执之，虽宇宙之大不离乎掌领，况其小者乎？知其神而体之，虽万物之众不能出其胸臆，况其寡者乎？自然造化之力，而我有之，不亦盛乎？不亦大乎？李筌等以五贼为五味，顺之则可以神仙不死，诬道之甚也。</p></blockquote><p>四方上下曰宇，往来古今曰宙，宇宙便代表了时空的广袤。顺着前面对五贼的理解，这一段就自然而然了。五贼在心，则时空在手，万物归身。天地虽大，其化均也；万物虽多，其治一也。</p><ul><li><strong>天性，人也。人心，机也。立天之道，以定人也</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：人谓天性机为人心，人性本自玄合，故圣人能体五贼也。</p></blockquote><p>人的存在就是天性的具体表现形式；而人的内心活动和思维，就是操纵天性的机关。</p><ul><li><strong>天发杀机，龙蛇起陆。人发杀机，天地反复</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：天机张而不生，天机弛而不死。天有弛张，用有否臧，张则杀威行，弛则杀威亡，天杀之机息。然天以炁为威，人以德为机。秋冬阴炁严凝，天之张杀机也，故龙蛇畏而垫伏；冬谢春来，阴退阳长，天之弛杀也，故龙蛇悦而振起。天亦有寒暄。德亦有寒暄，人亦有寒暄。德刑总肃，君之张杀机也，故臣下畏而服从；德失刑偏，君之弛杀机也，故奸雄悦而驰骋。位有尊卑，如人有天地。故曰；天发杀机，龙蛇起陆，寇乱所由作；人发杀机，天地反复，尊卑犹是革。太公、诸葛亮等以杀人过万，大风暴起，昼若暝，以为天地反复，其失甚矣。</p></blockquote><p>这里的“杀机”可以理解成反常的行为。天地人总是在规律与反常之间循环往复。杀机弛，则运转如常；杀机张，则事出反常。气候在冰期与间冰期之间循环；大陆板块曾发生移动，后来达到新的平衡，这些可以看作是天地的杀机一张一弛。对于人，大到朝代兴替，小到家门兴衰，也是不断的变化。杀机的张弛有度，就对应着上面说的五贼。</p><p>张果先生把杀机张释义为秋冬冷冽，杀机弛释义为冬谢春来，我并不赞同。四季轮转是规律之事，并非反常。</p><ul><li><strong>天人合发，万变定基</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：天以祸福之机运于上，君以利害之机动于下，故有德者万变而愈盛，以至于王；无德者万化而愈衰，以至于亡。万变定基，自然而定。</p></blockquote><p>天地人在规律与反常之间来回反复。“有德者万变而愈盛，以至于王；无德者万化而愈衰，以至于亡”。有德与无德的区别，我认为就在于能否利用好“五贼”。</p><ul><li><strong>性有巧拙，可以伏藏。九窍之邪，在乎三要，可以动静</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：九窍之用，三要为机。三要者，机、情、性也。机之则无不安，情之则无不邪，性之则无不正。故圣人动以伏其情，静以常其性，乐以定其机；小人则反此。故下文云：太公以三要为耳、目、口；李筌为心、神、息，皆忘机也，俱失《阴符》之正意。</p></blockquote><ul><li><strong>火生于木，祸发必克。奸生于国，时动必溃。知之修之，谓之圣人</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：夫木情静，动而生火，不觉火盛而焚其质。由人之性静，动而生奸，不觉奸成而乱其国。夫明者见彼之隙以设其机，智者知彼之病以图其利，则天下之人彼愚而我圣。是谓生者自谓得其生，死者自谓得其死，无不谓得道之理也。</p></blockquote><p>这一句还是阐释了“反克”的道理。火生于木，却能将其焚毁；国家运转出现问题，会为奸人提供生存土壤，最终被奸人搅动风云，时局动荡、国家溃亡。能够洞察稳定表象背后的乱象，并且实施恰当的手段治理，这才叫圣人。</p><p>孔子说，“乡愿，德之贼也”。我认为这也是稳定表象背后的乱象。</p><h3 id="中篇"><a href="#中篇" class="headerlink" title="中篇"></a>中篇</h3><ul><li><strong>天生天杀，道之理也。天地，万物之盗；万物，人之盗；人，万物之盗。三盗既宜，三才既安</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：天地以阴阳之炁化万物，万物不知其盗；万物以美恶之味飨人，人不知其盗；人以利害之谋制万物，万物不知其盗。三盗玄合于人心，三才顺动于天理。有若时，然后食终身；无不愈时，然后动庶绩，无不安食；不得其时，动不得其机，殆至灭亡。</p></blockquote><p>万物生长到一定程度，就会面临衰亡，这是自然之理。“盗”是指赖以生存的东西。天地为万物提供赖以生存的资源；人依赖于万物而生存；而万物同时也依赖于人而生存。</p><p>关于这“最后一盗”，为什么万物依赖于人而生存呢？一种解释是，人也是万物的一环，虽然生时呼风唤雨，但终将归于尘土，为万物生长提供养料。这妥妥的生物循环系统嘛！另一种解释，则是像张果老先生说的，人制造万物。当然这里的“万物”与第一盗中的“万物”是不同的，它是没有生命的。</p><p>“三盗既宜，三才既安”，这一句其实暗合了《孟子》里说的“不违农时，谷不可胜食也；数罟不入洿池，鱼鳖不可胜食也；斧斤以时入山林，材木不可胜用也”。要求人们按自然规律行事，才能安得其食。</p><ul><li><strong>故曰：食其时，百骸理。动其机，万化安。人知其神而神，不知其不神所以神也</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：时人不知盗之为盗，只谓神之能神。鬼谷子曰：彼此不觉之谓神，盖用微之功著矣。李筌不知此文意通三灵，别以圣人愚人为喻，何甚失也？</p></blockquote><p>人们知道遵循自然之道就能稳定平衡的道理，但人们不知道遵循自然之道这件事，都是在日常微不足道的小事中进行的。“彼此不觉之谓神，盖用微之功著矣”。</p><ul><li><strong>日月有数，大小有定。圣功生焉，神明出焉</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：日月有准，运数也。大小有定，君臣也。观天之时，察人之事，执人之。机，如是则圣得以功，神得以明，心宜理合，安之善也。筌以度数为日月，以馀分为大小，以神炁能生圣功神明，错谬之甚也。</p></blockquote><ul><li><strong>其盗机也，天下莫能见，莫能知也。君子得之固躬，小人得之轻命</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：其盗微而动，所施甚明博，所行极玄妙。君子用之，达则兼济天下，太公其人也；穷则独善其一身，夫子其人也，岂非择利之能审？小人用之，则失其身，大夫种之谓欤？得利而亡义，李斯之谓欤？岂非信道之不笃焉？</p></blockquote><p>“盗机”指的对天地人生存资源的掌控。君子得之，兼济天下，不违初心。小人得之，谋取私利，不惜失命。</p><h3 id="下篇"><a href="#下篇" class="headerlink" title="下篇"></a>下篇</h3><ul><li><strong>瞽者善听，聋者善视，绝利一源，用师十倍；三返昼夜，用师万倍</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：瞽者善于听，忘色审声，所以致其听；聋者善于视，遗耳专目，所以致其明。故能十众之功，一昼之中三而行之，所以至也；一夜之中三而息之，所以精也。故能用万众之人。荃不知师是众，以为兵师，误也。</p></blockquote><p>“绝利一源，用师十倍”：如果人把精力修为都集中在某一方面，就会产生超常的能力，譬如视力功能障碍的人听力非常敏锐、听力功能障碍的人眼光非常犀利。</p><ul><li><strong>心生于物，死于物，机在于目</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：夫心有爱恶之情，物有否臧之用。目视而察之于外，心应而度之于内。善则从而行之，否则达而止之，所以观善而惩恶也。筌以项羽其目机，心生于物，以符坚见机，心死于物，殊不知有否臧之用。</p></blockquote><p>“人动生妄心于物者，皆由目睹而心生，故云：机在目”。</p><ul><li><strong>天之无恩而大恩生。迅雷烈风，莫不蠢然</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：天以凶象咎征见，人能儆戒以修德。以迅雷烈风动人之恐惧，以政福无恩而生大恩之谓也。李筌以天地不仁为大恩，以万物归于天为蠢然，与《阴符》本意殊背。</p></blockquote><p>天地出现异常现象，实际上是在警示人们，看起来“天地不仁”、“天之无恩”，但这已经是极大的恩赐了。可以结合当代的气候变化、异常天气等理解这一点。</p><ul><li><strong>至乐性馀，至静性廉</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：未发谓之中，守中谓之常，别乐得其志，而性有馀矣。安常谓之自足，则静其志而廉常足矣。筌以奢为乐性，以廉为静，殊乖至道之意。</p></blockquote><ul><li><strong>天之至私，用之至公。擒之制在炁</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：自然之理微而不可知，私之至也；自然之效明而不可违，公之至也。体圣体之亦然。筌引《孙子》云：视卒如爱子，可以之俱死。何也？</p></blockquote><p>天道运行的规律十分隐秘，而运行的效果施于所有人。“擒”，捕获。要想捕捉天道运行的规律，就要知道，它无非是气的流转运行而已。</p><ul><li><strong>生者，死之根；死者，生之根。恩生于害，害生于恩</strong>。</li></ul><blockquote><p>生者，人之所爱厚，于身大过，则道丧而死自来矣。死者，人之所恶，于事至明，则道在而生自图矣。福理所及谓之恩，祸乱所及谓之害，损己则为物之所益，害之生恩也。筌引孙子用兵为生死，丁公、管仲为恩害，异哉？</p></blockquote><p>生死互根，恩害转换，循环往复，也无悲喜。命书《滴天髓》中有这么一句：“有情却被人离间，怨起恩中死不灰”。</p><ul><li><strong>愚人以天地文理圣，我以时物文理哲。人以愚虞圣，我以不愚虞圣，人以奇其圣，我以不奇其圣。故曰：沉水入火，自取灭亡</strong>。</li></ul><blockquote><p>《传》曰：观天之运四时，察地之化万物，无所不知而蔽之以无知，小恩于人以蒙自养之谓也。知四时之行，知万物之生，皆自然也。故圣人于我以中自居之谓也，故曰死生在我而已矣。人之死亡，譬如沉水自溺，投火自焚，自取灭亡。理国以道，在于损其事而已；理军以权，在于亡其兵而已。无死机则不死，鬼神其如我何？天生机则不生，天地其如我何？圣人修身以安其家，理国以平天下，在乎立生机以自去其死性者，生之机也；除死机以自取其生情者，死之机也。筌不了天道，以愚人。圣人体道，愚昧之人而验天道，失之甚也。</p></blockquote><p>愚人只从表面学习了一些知识，就自认为是圣人；要成为真正的圣哲，需亲自体会万事万物的细微变化，借此体会其中蕴含的规律道理。</p><p>另外很多人把哗众取宠的欺诈行为当作真理，我却认为只有朴实无华才是大道。</p><p>圣人总被人们认为是无所不能的神化人格，我却认为真正的圣人是那些默默成就万物而无功名之人。这与庄子《逍遥游》中的“至人无己，神人无功，圣人无名”相契合。</p><h2 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h2><p>《阴符经》蕴含着很多辩证唯物主义思想，仔细读来很有趣。我最喜欢的三句是：“<strong>故天有五贼，见之者昌</strong>”、“<strong>火生于木，祸发必克</strong>”、“<strong>人以奇其圣，我以不奇其圣</strong>”。</p><p>随着时间推移和阅历增长，对于某些句子的理解肯定会不同。常读常新，这次就当一个底稿，容我之后再来补充。</p><p>像这种中国古代的经文典籍，虽然读起来很玄乎，动不动就“宇宙在乎手，万化生乎身”，但如果仔细推敲，会发现古人的精神境界之高。尽管古代的科技水平和生产力不可与现代同日而语，尽管已经时迁事异，但人的精神内核是不变的，古今的情感是相通的。“自其不变者而观之，则物与我皆无尽也”，指的便是精神与情感的连结。</p><p>“人事有代谢，往来成古今。 江山留胜迹，我辈复登临”孟浩然的这句诗总令我不胜唏嘘。中华文化留下的，不只是江山胜迹，还有经文典籍。背靠浩如烟海的精神财富，我很幸运，也很幸福。</p><p>2022.12.5于巴黎。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">隐微难见称之为阴，妙合大道称之为符，是所谓《阴符经》。它是道教的一部重要道经，重要性不下于《道德经》和《南华真经》。</summary>
    
    
    
    <category term="书海拾贝" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%B5%B7%E6%8B%BE%E8%B4%9D/"/>
    
    
    <category term="人生哲学" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="道家" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/%E9%81%93%E5%AE%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hexo博客建站记录</title>
    <link href="https://yunhao-tech.github.io/posts/bc4240cc/"/>
    <id>https://yunhao-tech.github.io/posts/bc4240cc/</id>
    <published>2023-01-28T10:19:40.166Z</published>
    <updated>2023-04-17T10:28:40.383Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一个博客网站"><a href="#第一个博客网站" class="headerlink" title="第一个博客网站"></a>第一个博客网站</h1><p>2021年的时候，我跟着<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1cW411A7Jx">手把手教你搭建属于自己的hexo+github博客</a>这个教程，用 <code>node, git, hexo</code> 第一次搭建了博客网站。那次用的主题是 <code>Next</code>，总感觉不太好看，后来就慢慢搁置了。</p><p>最近重新鼓捣配置了 <code>butterfly</code> 主题，算是初步满足了我对个人博客的审美要求。还有很多功能没有部署，之后慢慢摸索吧，先记录一下这次优化的 Roadmap.</p><h1 id="优化流程"><a href="#优化流程" class="headerlink" title="优化流程"></a>优化流程</h1><p>Butterfly 主题的引导很到位，文档详细，功能很全：<a href="https://butterfly.js.org/posts/21cfbf15/">Butterfly 文档</a>。一些基本配置，如导航栏、侧边栏、页脚等，跟着流程走完即可。在此基础上，我借鉴了一些博主的优化经验和教程。</p><h2 id="生成唯一永久文章链接"><a href="#生成唯一永久文章链接" class="headerlink" title="生成唯一永久文章链接"></a>生成唯一永久文章链接</h2><p>hexo 文章链接依赖于文章标题，文章标题是中文时，链接很不简洁；修改文章标题后，文章的链接也会变化，非常不方便。可以利用 <code>Hexo-abbrlink</code> 插件为每篇文章生成唯一永久链接：<a href="https://www.jianshu.com/p/c7de2ae59975">Hexo-abbrlink生成唯一永久文章链接</a></p><h2 id="Twikoo-评论板块"><a href="#Twikoo-评论板块" class="headerlink" title="Twikoo 评论板块"></a>Twikoo 评论板块</h2><p>给博客添加留言功能，并且配置了邮件提醒功能。每当有新的留言和回复时，博主和被回复人就能收到邮件。</p><ul><li><a href="https://www.nickxu.top/2022/02/19/Hexo-Butterfly-%E5%BB%BA%E7%AB%99%E6%8C%87%E5%8D%97%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89Twikoo-%E8%AF%84%E8%AE%BA%E7%B3%BB%E7%BB%9F/">Twikoo 评论系统</a>：这篇博客手把手介绍了如何配置 MongoDB 数据库、使用 Vercel 运行云函数、开启 Twikoo 评论功能；</li><li><a href="https://west2.cn/2315.html">Gmail邮箱开启 SMTP 服务</a>：如果要用 Gmail 的邮件发送服务，需要开启 SMTP。这篇文章教你如何配置。当然也可以用 QQ 邮箱或者其他邮箱，在网上有很多教程。</li><li><a href="https://blog.zhheo.com/p/169a1abb.html#%E9%82%AE%E4%BB%B6%E6%A0%B7%E5%BC%8F">Twikoo评论回复邮件模板</a>：我们可以自定义 Twikoo 的邮件回复模板。</li></ul><h2 id="RSS-订阅"><a href="#RSS-订阅" class="headerlink" title="RSS 订阅"></a>RSS 订阅</h2><p>利用插件 <code>hexo-generator-feed</code>，为博客生成一份 RSS 订阅地址，订阅该地址的用户将在每次博客更新时收到推送。参考：<a href="https://zhangshier.vip/posts/41646/#RSS%E8%AE%A2%E9%98%85">Hexo 博客搭建 - RSS 订阅</a></p><h2 id="首页文章置顶"><a href="#首页文章置顶" class="headerlink" title="首页文章置顶"></a>首页文章置顶</h2><p><a href="https://zfe.space/post/hexo-swiper.html">hexo-swiper 文章置顶插件</a>：利用 <code>hexo-swiper-bar</code> 插件，节选 N 篇文章置顶，并循环播放。</p><h2 id="版权美化"><a href="#版权美化" class="headerlink" title="版权美化"></a>版权美化</h2><p><a href="https://www.imcharon.com/117/">butterfly版权美化教程</a>：对 Butterfly 的版权模块进行美化。</p><h2 id="搜索引擎收录"><a href="#搜索引擎收录" class="headerlink" title="搜索引擎收录"></a>搜索引擎收录</h2><p><a href="https://zhangshier.vip/posts/41646/#%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E6%94%B6%E5%BD%95">谷歌以及 Bing 收录</a></p><h2 id="博客源文件备份"><a href="#博客源文件备份" class="headerlink" title="博客源文件备份"></a>博客源文件备份</h2><p>要知道，Github 上 <code>username.github.io</code> 仓库里仅仅是 Hexo 编译后的文件，专门用来生成网页，不包含主题配置、markdown 源文件。如何把源文件进行备份呢？<a href="https://www.zhihu.com/question/21193762/answer/489124966">使用hexo，如果换了电脑怎么更新博客？</a> 这篇回答提供了一个思路：在 Github <code>username.github.io</code> 仓库里新建一个分支，专门用来存储源文件。</p><h1 id="实用网站"><a href="#实用网站" class="headerlink" title="实用网站"></a>实用网站</h1><ul><li><a href="https://sm.ms/">SM MS 图床网站</a>：允许我们为本地图片生成 URL 链接，可以作为博客图片的云上存储。免费限额：5GB</li><li><a href="https://fontawesome.com/icons">图标网站</a>：图标网站，其中大多数图标受 Butterfly 支持，可以为导航栏等处选择喜欢的图标</li><li><a href="https://www.iconfont.cn/">阿里巴巴矢量图表库</a>：注册后有大量免费的矢量图标可以免费下载</li><li><a href="https://webgradients.com/">渐变色</a>：收录了很多渐变色，提供 CSS 代码，在配置背景图、题图时可以用到。</li></ul><h1 id="Bug-修复"><a href="#Bug-修复" class="headerlink" title="Bug 修复"></a>Bug 修复</h1><ol><li><p>Hexo 更改主题后启动服务器，界面显示如下错误:</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">extends includes&#x2F;layout.pug block content include includes&#x2F;recent-posts.pug include includes&#x2F;partial</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>解决方案<a href="https://blog.csdn.net/weixin_44318830/article/details/104884936">看这里</a></p></li><li><p>使用 abbrlink 后，点击不同的文章都会跳转到同一个文章页面<br>前面提到，abbrlink 为每篇文章生成唯一的链接。我这里失误，在 <code>Front-matter</code> 那里把两篇文章的 abbrlink 修改成了一样的。导致它们的链接是相同的，自然也就无法区分了。</p></li></ol><p>注意：不要在文章 <code>Front-matter</code> 指定、修改 abbrlink，它是自动生成并添加到那里的。</p><h1 id="博客创作流程："><a href="#博客创作流程：" class="headerlink" title="博客创作流程："></a>博客创作流程：</h1><p>这一部分是备忘录，Mark 一下创作博客的流程和注意事项。</p><ol><li>在博客根目录下运行 cmd，运行 <code>hexo new post &lt;title&gt;</code>，生成 <code>title.md</code> 新文件。<br>注：每篇文章的 front-matter 一般包含 title, tags, categories等元素。<br>Example:<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">title: </span><br><span class="line">tags:</span><br><span class="line">  - tag1</span><br><span class="line">  - tag2 //多标签</span><br><span class="line">categories: </span><br><span class="line">cover: </span><br><span class="line">description: </span><br></pre></td></tr></table></figure></li><li>创作完成后，在博客根目录下执行以下命令<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo clean </span><br><span class="line">hexo g //生成静态网页</span><br><span class="line">hexo s //在本地预览</span><br></pre></td></tr></table></figure>可以一条龙服务：<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo clean &amp;&amp; hexo g &amp;&amp; hexo s</span><br></pre></td></tr></table></figure>大家喜欢把它们叫做“hexo一键三连”。最后执行 <code>hexo d</code>，把生成的静态网页推送到 GitHub.</li></ol><ol start="3"><li>最后不要忘记把源文件备份一下（假设 Github 仓库的默认分支为源文件所在分支）：<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">git add .</span><br><span class="line">git commit -m <span class="string">&quot;Your commit message&quot;</span></span><br><span class="line">git push</span><br></pre></td></tr></table></figure>更多细节参考：<a href="http://yearito.cn/posts/hexo-writing-skills.html">Hexo 搭建个人博客系列：写作技巧篇</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">博客建站以及优化历程</summary>
    
    
    
    <category term="博客个性化" scheme="https://yunhao-tech.github.io/categories/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E4%B8%AA%E6%80%A7%E5%8C%96/"/>
    
    
    <category term="hexo" scheme="https://yunhao-tech.github.io/tags/hexo/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
